15. Mahānidānasutta - The Great Discourse on Causation

Dīgha Nikāya 15 - Long Discourses 15

1. Paṭiccasamuppāda

1. Dependent Origination

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kurūsu viharati kammāsadhammaṃ nāma kurūnaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kurus, near the Kuru town named Kammāsadamma.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing,

Yāva gambhīro cāyaṃ, bhante, paṭiccasamuppādo gambhīrāvabhāso ca, atha ca pana me uttānakuttānako viya khāyatī”ti.

in that this dependent origination is deep and appears deep, yet to me it seems as plain as can be.”

“Mā hevaṃ, ānanda, avaca, mā hevaṃ, ānanda, avaca.

“Don’t say that, Ānanda, don’t say that!

Gambhīro cāyaṃ, ānanda, paṭiccasamuppādo gambhīrāvabhāso ca.

This dependent origination is deep and appears deep.

Etassa, ānanda, dhammassa ananubodhā appaṭivedhā evamayaṃ pajā tantākulakajātā kulagaṇṭhikajātā muñjapabbajabhūtā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ saṃsāraṃ nātivattati.

It is because of not understanding and not penetrating this teaching that this population has become tangled like string, knotted like a ball of thread, and matted like rushes and reeds, and it doesn’t escape the places of loss, the bad places, the underworld, transmigration.

‘Atthi idappaccayā jarāmaraṇan’ti iti puṭṭhena satā, ānanda, atthītissa vacanīyaṃ.

When asked, ‘Is there a specific condition for old age and death?’ you should answer, ‘There is.’

‘Kiṃpaccayā jarāmaraṇan’ti iti ce vadeyya, ‘jātipaccayā jarāmaraṇan’ti iccassa vacanīyaṃ.

If they say, ‘What is a condition for old age and death?’ you should answer, ‘Rebirth is a condition for old age and death.’

‘Atthi idappaccayā jātī’ti iti puṭṭhena satā, ānanda, atthītissa vacanīyaṃ.

When asked, ‘Is there a specific condition for rebirth?’ you should answer, ‘There is.’

‘Kiṃpaccayā jātī’ti iti ce vadeyya, ‘bhavapaccayā jātī’ti iccassa vacanīyaṃ.

If they say, ‘What is a condition for rebirth?’ you should answer, ‘Continued existence is a condition for rebirth.’

‘Atthi idappaccayā bhavo’ti iti puṭṭhena satā, ānanda, atthītissa vacanīyaṃ.

When asked, ‘Is there a specific condition for continued existence?’ you should answer, ‘There is.’

‘Kiṃpaccayā bhavo’ti iti ce vadeyya, ‘upādānapaccayā bhavo’ti iccassa vacanīyaṃ.

If they say, ‘What is a condition for continued existence?’ you should answer, ‘Grasping is a condition for continued existence.’

‘Atthi idappaccayā upādānan’ti iti puṭṭhena satā, ānanda, atthītissa vacanīyaṃ.

When asked, ‘Is there a specific condition for grasping?’ you should answer, ‘There is.’

‘Kiṃpaccayā upādānan’ti iti ce vadeyya, ‘taṇhāpaccayā upādānan’ti iccassa vacanīyaṃ.

If they say, ‘What is a condition for grasping?’ you should answer, ‘Craving is a condition for grasping.’

‘Atthi idappaccayā taṇhā’ti iti puṭṭhena satā, ānanda, atthītissa vacanīyaṃ.

When asked, ‘Is there a specific condition for craving?’ you should answer, ‘There is.’

‘Kiṃpaccayā taṇhā’ti iti ce vadeyya, ‘vedanāpaccayā taṇhā’ti iccassa vacanīyaṃ.

If they say, ‘What is a condition for craving?’ you should answer, ‘Feeling is a condition for craving.’

‘Atthi idappaccayā vedanā’ti iti puṭṭhena satā, ānanda, atthītissa vacanīyaṃ.

When asked, ‘Is there a specific condition for feeling?’ you should answer, ‘There is.’

‘Kiṃpaccayā vedanā’ti iti ce vadeyya, ‘phassapaccayā vedanā’ti iccassa vacanīyaṃ.

If they say, ‘What is a condition for feeling?’ you should answer, ‘Contact is a condition for feeling.’

‘Atthi idappaccayā phasso’ti iti puṭṭhena satā, ānanda, atthītissa vacanīyaṃ.

When asked, ‘Is there a specific condition for contact?’ you should answer, ‘There is.’

‘Kiṃpaccayā phasso’ti iti ce vadeyya, ‘nāmarūpapaccayā phasso’ti iccassa vacanīyaṃ.

If they say, ‘What is a condition for contact?’ you should answer, ‘Name and form are conditions for contact.’

‘Atthi idappaccayā nāmarūpan’ti iti puṭṭhena satā, ānanda, atthītissa vacanīyaṃ.

When asked, ‘Is there a specific condition for name and form?’ you should answer, ‘There is.’

‘Kiṃpaccayā nāmarūpan’ti iti ce vadeyya, ‘viññāṇapaccayā nāmarūpan’ti iccassa vacanīyaṃ.

If they say, ‘What is a condition for name and form?’ you should answer, ‘Consciousness is a condition for name and form.’

‘Atthi idappaccayā viññāṇan’ti iti puṭṭhena satā, ānanda, atthītissa vacanīyaṃ.

When asked, ‘Is there a specific condition for consciousness?’ you should answer, ‘There is.’

‘Kiṃpaccayā viññāṇan’ti iti ce vadeyya, ‘nāmarūpapaccayā viññāṇan’ti iccassa vacanīyaṃ.

If they say, ‘What is a condition for consciousness?’ you should answer, ‘Name and form are conditions for consciousness.’

Iti kho, ānanda, nāmarūpapaccayā viññāṇaṃ, viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ, nāmarūpapaccayā phasso, phassapaccayā vedanā, vedanāpaccayā taṇhā, taṇhāpaccayā upādānaṃ, upādānapaccayā bhavo, bhavapaccayā jāti, jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti.

So: name and form are conditions for consciousness. Consciousness is a condition for name and form. Name and form are conditions for contact. Contact is a condition for feeling. Feeling is a condition for craving. Craving is a condition for grasping. Grasping is a condition for continued existence. Continued existence is a condition for rebirth. Rebirth is a condition for old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress to come to be.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

‘Jātipaccayā jarāmaraṇan’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā jātipaccayā jarāmaraṇaṃ.

‘Rebirth is a condition for old age and death’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Jāti ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, seyyathidaṃ—

Suppose there were totally and utterly no rebirth for anyone anywhere.

devānaṃ vā devattāya, gandhabbānaṃ vā gandhabbattāya, yakkhānaṃ vā yakkhattāya, bhūtānaṃ vā bhūtattāya, manussānaṃ vā manussattāya, catuppadānaṃ vā catuppadattāya, pakkhīnaṃ vā pakkhittāya, sarīsapānaṃ vā sarīsapattāya, tesaṃ tesañca hi, ānanda, sattānaṃ tadattāya jāti nābhavissa. Sabbaso jātiyā asati jātinirodhā api nu kho jarāmaraṇaṃ paññāyethā”ti?

That is, there were no rebirth of sentient beings into their various realms—of gods, fairies, spirits, creatures, humans, quadrupeds, birds, or reptiles, each into their own realm. When there’s no rebirth at all, with the cessation of rebirth, would old age and death still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo jarāmaraṇassa, yadidaṃ jāti.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of old age and death, namely rebirth.

‘Bhavapaccayā jātī’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā bhavapaccayā jāti.

‘Continued existence is a condition for rebirth’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Bhavo ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, seyyathidaṃ—

Suppose there were totally and utterly no continued existence for anyone anywhere.

kāmabhavo vā rūpabhavo vā arūpabhavo vā, sabbaso bhave asati bhavanirodhā api nu kho jāti paññāyethā”ti?

That is, continued existence in the sensual realm, the realm of luminous form, or the formless realm. When there’s no continued existence at all, with the cessation of continued existence, would rebirth still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo jātiyā, yadidaṃ bhavo.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of rebirth, namely continued existence.

‘Upādānapaccayā bhavo’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā upādānapaccayā bhavo.

‘Grasping is a condition for continued existence’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Upādānañca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, seyyathidaṃ—

Suppose there were totally and utterly no grasping for anyone anywhere.

kāmupādānaṃ vā diṭṭhupādānaṃ vā sīlabbatupādānaṃ vā attavādupādānaṃ vā, sabbaso upādāne asati upādānanirodhā api nu kho bhavo paññāyethā”ti?

That is, grasping at sensual pleasures, views, precepts and observances, and theories of a self. When there’s no grasping at all, with the cessation of grasping, would continued existence still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo bhavassa, yadidaṃ upādānaṃ.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of continued existence, namely grasping.

‘Taṇhāpaccayā upādānan’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā taṇhāpaccayā upādānaṃ.

‘Craving is a condition for grasping’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Taṇhā ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, seyyathidaṃ—

Suppose there were totally and utterly no craving for anyone anywhere.

rūpataṇhā saddataṇhā gandhataṇhā rasataṇhā phoṭṭhabbataṇhā dhammataṇhā, sabbaso taṇhāya asati taṇhānirodhā api nu kho upādānaṃ paññāyethā”ti?

That is, craving for sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts. When there’s no craving at all, with the cessation of craving, would grasping still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo upādānassa, yadidaṃ taṇhā.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of grasping, namely craving.

‘Vedanāpaccayā taṇhā’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā vedanāpaccayā taṇhā.

‘Feeling is a condition for craving’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Vedanā ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, seyyathidaṃ—

Suppose there were totally and utterly no feeling for anyone anywhere.

cakkhusamphassajā vedanā sotasamphassajā vedanā ghānasamphassajā vedanā jivhāsamphassajā vedanā kāyasamphassajā vedanā manosamphassajā vedanā, sabbaso vedanāya asati vedanānirodhā api nu kho taṇhā paññāyethā”ti?

That is, feeling born of contact through the eye, ear, nose, tongue, body, and mind. When there’s no feeling at all, with the cessation of feeling, would craving still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo taṇhāya, yadidaṃ vedanā.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of craving, namely feeling.

Iti kho panetaṃ, ānanda, vedanaṃ paṭicca taṇhā, taṇhaṃ paṭicca pariyesanā, pariyesanaṃ paṭicca lābho, lābhaṃ paṭicca vinicchayo, vinicchayaṃ paṭicca chandarāgo, chandarāgaṃ paṭicca ajjhosānaṃ, ajjhosānaṃ paṭicca pariggaho, pariggahaṃ paṭicca macchariyaṃ, macchariyaṃ paṭicca ārakkho.

So it is, Ānanda, that feeling is a cause of craving. Craving is a cause of seeking. Seeking is a cause of gaining material possessions. Gaining material possessions is a cause of assessing. Assessing is a cause of desire and lust. Desire and lust is a cause of attachment. Attachment is a cause of possessiveness. Possessiveness is a cause of stinginess. Stinginess is a cause of safeguarding.

Ārakkhādhikaraṇaṃ daṇḍādānasatthādānakalahaviggahavivādatuvaṃtuvaṃpesuññamusāvādā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti.

Owing to safeguarding, many bad, unskillful things come to be: taking up the rod and the sword, quarrels, arguments, and fights, accusations, divisive speech, and lies.

‘Ārakkhādhikaraṇaṃ daṇḍādānasatthādānakalahaviggahavivādatuvaṃtuvaṃpesuññamusāvādā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavantī’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā ārakkhādhikaraṇaṃ daṇḍādānasatthādānakalahaviggahavivādatuvaṃtuvaṃpesuññamusāvādā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti.

‘Owing to safeguarding, many bad, unskillful things come to be: taking up the rod and the sword, quarrels, arguments, and fights, accusations, divisive speech, and lies’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Ārakkho ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, sabbaso ārakkhe asati ārakkhanirodhā api nu kho daṇḍādānasatthādānakalahaviggahavivādatuvaṃtuvaṃpesuññamusāvādā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhaveyyun”ti?

Suppose there were totally and utterly no safeguarding for anyone anywhere. When there’s no safeguarding at all, with the cessation of safeguarding, would those many bad, unskillful things still come to be?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo daṇḍādānasatthādānakalahaviggahavivādatuvaṃtuvaṃpesuññamusāvādānaṃ anekesaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ sambhavāya yadidaṃ ārakkho.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition for the origination of those many bad, unskillful things, namely safeguarding.

‘Macchariyaṃ paṭicca ārakkho’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā macchariyaṃ paṭicca ārakkho.

‘Stinginess is a cause of safeguarding’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Macchariyañca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, sabbaso macchariye asati macchariyanirodhā api nu kho ārakkho paññāyethā”ti?

Suppose there were totally and utterly no stinginess for anyone anywhere. When there’s no stinginess at all, with the cessation of stinginess, would safeguarding still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo ārakkhassa, yadidaṃ macchariyaṃ.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of safeguarding, namely stinginess.

‘Pariggahaṃ paṭicca macchariyan’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā pariggahaṃ paṭicca macchariyaṃ.

‘Possessiveness is a cause of stinginess’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Pariggaho ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, sabbaso pariggahe asati pariggahanirodhā api nu kho macchariyaṃ paññāyethā”ti?

Suppose there were totally and utterly no possessiveness for anyone anywhere. When there’s no possessiveness at all, with the cessation of possessiveness, would stinginess still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo macchariyassa, yadidaṃ pariggaho.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of stinginess, namely possessiveness.

‘Ajjhosānaṃ paṭicca pariggaho’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā ajjhosānaṃ paṭicca pariggaho.

‘Attachment is a cause of possessiveness’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Ajjhosānañca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, sabbaso ajjhosāne asati ajjhosānanirodhā api nu kho pariggaho paññāyethā”ti?

Suppose there were totally and utterly no attachment for anyone anywhere. When there’s no attachment at all, with the cessation of attachment, would possessiveness still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo pariggahassa—yadidaṃ ajjhosānaṃ.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of possessiveness, namely attachment.

‘Chandarāgaṃ paṭicca ajjhosānan’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā chandarāgaṃ paṭicca ajjhosānaṃ.

‘Desire and lust is a cause of attachment’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Chandarāgo ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, sabbaso chandarāge asati chandarāganirodhā api nu kho ajjhosānaṃ paññāyethā”ti?

Suppose there were totally and utterly no desire and lust for anyone anywhere. When there’s no desire and lust at all, with the cessation of desire and lust, would attachment still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo ajjhosānassa, yadidaṃ chandarāgo.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of attachment, namely desire and lust.

‘Vinicchayaṃ paṭicca chandarāgo’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā vinicchayaṃ paṭicca chandarāgo.

‘Assessing is a cause of desire and lust’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Vinicchayo ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, sabbaso vinicchaye asati vinicchayanirodhā api nu kho chandarāgo paññāyethā”ti?

Suppose there were totally and utterly no assessing for anyone anywhere. When there’s no assessing at all, with the cessation of assessing, would desire and lust still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo chandarāgassa, yadidaṃ vinicchayo.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of desire and lust, namely assessing.

‘Lābhaṃ paṭicca vinicchayo’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā lābhaṃ paṭicca vinicchayo.

‘Gaining material possessions is a cause of assessing’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Lābho ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, sabbaso lābhe asati lābhanirodhā api nu kho vinicchayo paññāyethā”ti?

Suppose there were totally and utterly no gaining of material possessions for anyone anywhere. When there’s no gaining of material possessions at all, with the cessation of gaining material possessions, would assessing still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo vinicchayassa, yadidaṃ lābho.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of assessing, namely the gaining of material possessions.

‘Pariyesanaṃ paṭicca lābho’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā pariyesanaṃ paṭicca lābho.

‘Seeking is a cause of gaining material possessions’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Pariyesanā ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, sabbaso pariyesanāya asati pariyesanānirodhā api nu kho lābho paññāyethā”ti?

Suppose there were totally and utterly no seeking for anyone anywhere. When there’s no seeking at all, with the cessation of seeking, would the gaining of material possessions still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo lābhassa, yadidaṃ pariyesanā.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of gaining material possessions, namely seeking.

‘Taṇhaṃ paṭicca pariyesanā’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā taṇhaṃ paṭicca pariyesanā.

‘Craving is a cause of seeking’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Taṇhā ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, seyyathidaṃ—

Suppose there were totally and utterly no craving for anyone anywhere.

kāmataṇhā bhavataṇhā vibhavataṇhā, sabbaso taṇhāya asati taṇhānirodhā api nu kho pariyesanā paññāyethā”ti?

That is, craving for sensual pleasures, craving for continued existence, and craving to end existence. When there’s no craving at all, with the cessation of craving, would seeking still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo pariyesanāya, yadidaṃ taṇhā.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of seeking, namely craving.

Iti kho, ānanda, ime dve dhammā dvayena vedanāya ekasamosaraṇā bhavanti.

And so, Ānanda, these two things are united by the two aspects of feeling.

‘Phassapaccayā vedanā’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā phassapaccayā vedanā.

‘Contact is a condition for feeling’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Phasso ca hi, ānanda, nābhavissa sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ kassaci kimhici, seyyathidaṃ—

Suppose there were totally and utterly no contact for anyone anywhere.

cakkhusamphasso sotasamphasso ghānasamphasso jivhāsamphasso kāyasamphasso manosamphasso, sabbaso phasse asati phassanirodhā api nu kho vedanā paññāyethā”ti?

That is, contact through the eye, ear, nose, tongue, body, and mind. When there’s no contact at all, with the cessation of contact, would feeling still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo vedanāya, yadidaṃ phasso.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of feeling, namely contact.

‘Nāmarūpapaccayā phasso’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā nāmarūpapaccayā phasso.

‘Name and form are conditions for contact’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Yehi, ānanda, ākārehi yehi liṅgehi yehi nimittehi yehi uddesehi nāmakāyassa paññatti hoti, tesu ākāresu tesu liṅgesu tesu nimittesu tesu uddesesu asati api nu kho rūpakāye adhivacanasamphasso paññāyethā”ti?

Suppose there were none of the features, attributes, signs, and details by which the category of mental phenomena is found. Would linguistic contact still be found in the category of physical phenomena?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yehi, ānanda, ākārehi yehi liṅgehi yehi nimittehi yehi uddesehi rūpakāyassa paññatti hoti, tesu ākāresu … pe … tesu uddesesu asati api nu kho nāmakāye paṭighasamphasso paññāyethā”ti?

“Suppose there were none of the features, attributes, signs, and details by which the category of physical phenomena is found. Would impingement contact still be found in the category of mental phenomena?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yehi, ānanda, ākārehi … pe … yehi uddesehi nāmakāyassa ca rūpakāyassa ca paññatti hoti, tesu ākāresu … pe … tesu uddesesu asati api nu kho adhivacanasamphasso vā paṭighasamphasso vā paññāyethā”ti?

“Suppose there were none of the features, attributes, signs, and details by which the categories of mental or physical phenomena are found. Would either linguistic contact or impingement contact still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yehi, ānanda, ākārehi … pe … yehi uddesehi nāmarūpassa paññatti hoti, tesu ākāresu … pe … tesu uddesesu asati api nu kho phasso paññāyethā”ti?

“Suppose there were none of the features, attributes, signs, and details by which name and form are found. Would contact still be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo phassassa, yadidaṃ nāmarūpaṃ.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of contact, namely name and form.

‘Viññāṇapaccayā nāmarūpan’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ.

‘Consciousness is a condition for name and form’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Viññāṇañca hi, ānanda, mātukucchismiṃ na okkamissatha, api nu kho nāmarūpaṃ mātukucchismiṃ samuccissathā”ti?

If consciousness were not conceived in the mother’s womb, would name and form coagulate there?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Viññāṇañca hi, ānanda, mātukucchismiṃ okkamitvā vokkamissatha, api nu kho nāmarūpaṃ itthattāya abhinibbattissathā”ti?

“If consciousness, after being conceived in the mother’s womb, were to be miscarried, would name and form be born into this state of existence?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Viññāṇañca hi, ānanda, daharasseva sato vocchijjissatha kumārakassa vā kumārikāya vā, api nu kho nāmarūpaṃ vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissathā”ti?

“If the consciousness of a young boy or girl were to be cut off, would name and form achieve growth, increase, and maturity?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo nāmarūpassa—yadidaṃ viññāṇaṃ.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of name and form, namely consciousness.

‘Nāmarūpapaccayā viññāṇan’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, tadānanda, imināpetaṃ pariyāyena veditabbaṃ, yathā nāmarūpapaccayā viññāṇaṃ.

‘Name and form are conditions for consciousness’—that’s what I said. And this is a way to understand how this is so.

Viññāṇañca hi, ānanda, nāmarūpe patiṭṭhaṃ na labhissatha, api nu kho āyatiṃ jātijarāmaraṇaṃ dukkhasamudayasambhavo paññāyethā”ti?

If consciousness were not to become established in name and form, would the coming to be of the origin of suffering—of rebirth, old age, and death in the future—be found?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, eseva hetu etaṃ nidānaṃ esa samudayo esa paccayo viññāṇassa yadidaṃ nāmarūpaṃ.

“That’s why this is the cause, source, origin, and condition of consciousness, namely name and form.

Ettāvatā kho, ānanda, jāyetha vā jīyetha vā mīyetha vā cavetha vā upapajjetha vā.

This is the extent to which one may be reborn, grow old, die, pass away, or reappear.

Ettāvatā adhivacanapatho, ettāvatā niruttipatho, ettāvatā paññattipatho, ettāvatā paññāvacaraṃ, ettāvatā vaṭṭaṃ vattati itthattaṃ paññāpanāya yadidaṃ nāmarūpaṃ saha viññāṇena aññamaññapaccayatā pavattati.

This is how far the scope of language, terminology, and description extends; how far the sphere of wisdom extends; how far the cycle of rebirths continues so that this state of existence is to be found; namely, name and form together with consciousness.

2. Attapaññatti

2. Describing the Self

Kittāvatā ca, ānanda, attānaṃ paññapento paññapeti?

How do those who describe the self describe it?

Rūpiṃ vā hi, ānanda, parittaṃ attānaṃ paññapento paññapeti:

They describe it as physical and limited:

‘rūpī me paritto attā’ti.

‘My self is physical and limited.’

Rūpiṃ vā hi, ānanda, anantaṃ attānaṃ paññapento paññapeti:

Or they describe it as physical and infinite:

‘rūpī me ananto attā’ti.

‘My self is physical and infinite.’

Arūpiṃ vā hi, ānanda, parittaṃ attānaṃ paññapento paññapeti:

Or they describe it as formless and limited:

‘arūpī me paritto attā’ti.

‘My self is formless and limited.’

Arūpiṃ vā hi, ānanda, anantaṃ attānaṃ paññapento paññapeti:

Or they describe it as formless and infinite:

‘arūpī me ananto attā’ti.

‘My self is formless and infinite.’

Tatrānanda, yo so rūpiṃ parittaṃ attānaṃ paññapento paññapeti.

Now, take those who describe the self as physical and limited.

Etarahi vā so rūpiṃ parittaṃ attānaṃ paññapento paññapeti, tattha bhāviṃ vā so rūpiṃ parittaṃ attānaṃ paññapento paññapeti, ‘atathaṃ vā pana santaṃ tathattāya upakappessāmī’ti iti vā panassa hoti.

They describe the self as physical and limited in the present; or in some future life; or else they think: ‘Though it is not like that, I will ensure it is provided with what it needs to become like that.’

Evaṃ santaṃ kho, ānanda, rūpiṃ parittattānudiṭṭhi anusetīti iccālaṃ vacanāya.

This being so, it’s appropriate to say that a view of self as physical and limited underlies them.

Tatrānanda, yo so rūpiṃ anantaṃ attānaṃ paññapento paññapeti.

Now, take those who describe the self as physical and infinite …

Etarahi vā so rūpiṃ anantaṃ attānaṃ paññapento paññapeti, tattha bhāviṃ vā so rūpiṃ anantaṃ attānaṃ paññapento paññapeti, ‘atathaṃ vā pana santaṃ tathattāya upakappessāmī’ti iti vā panassa hoti.

Evaṃ santaṃ kho, ānanda, rūpiṃ anantattānudiṭṭhi anusetīti iccālaṃ vacanāya.

Tatrānanda, yo so arūpiṃ parittaṃ attānaṃ paññapento paññapeti.

formless and limited …

Etarahi vā so arūpiṃ parittaṃ attānaṃ paññapento paññapeti, tattha bhāviṃ vā so arūpiṃ parittaṃ attānaṃ paññapento paññapeti, ‘atathaṃ vā pana santaṃ tathattāya upakappessāmī’ti iti vā panassa hoti.

Evaṃ santaṃ kho, ānanda, arūpiṃ parittattānudiṭṭhi anusetīti iccālaṃ vacanāya.

Tatrānanda, yo so arūpiṃ anantaṃ attānaṃ paññapento paññapeti.

formless and infinite.

Etarahi vā so arūpiṃ anantaṃ attānaṃ paññapento paññapeti, tattha bhāviṃ vā so arūpiṃ anantaṃ attānaṃ paññapento paññapeti, ‘atathaṃ vā pana santaṃ tathattāya upakappessāmī’ti iti vā panassa hoti.

They describe the self as formless and infinite in the present; or in some future life; or else they think: ‘Though it is not like that, I will ensure it is provided with what it needs to become like that.’

Evaṃ santaṃ kho, ānanda, arūpiṃ anantattānudiṭṭhi anusetīti iccālaṃ vacanāya.

This being so, it’s appropriate to say that a view of self as formless and infinite underlies them.

Ettāvatā kho, ānanda, attānaṃ paññapento paññapeti.

That’s how those who describe the self describe it.

3. Naattapaññatti

3. Not Describing the Self

Kittāvatā ca, ānanda, attānaṃ na paññapento na paññapeti?

How do those who don’t describe the self not describe it?

Rūpiṃ vā hi, ānanda, parittaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti:

They don’t describe it as physical and limited …

‘rūpī me paritto attā’ti.

Rūpiṃ vā hi, ānanda, anantaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti:

physical and infinite …

‘rūpī me ananto attā’ti.

Arūpiṃ vā hi, ānanda, parittaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti:

formless and limited …

‘arūpī me paritto attā’ti.

Arūpiṃ vā hi, ānanda, anantaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti:

formless and infinite:

‘arūpī me ananto attā’ti.

‘My self is formless and infinite.’

Tatrānanda, yo so rūpiṃ parittaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti.

Now, take those who don’t describe the self as physical and limited …

Etarahi vā so rūpiṃ parittaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti, tattha bhāviṃ vā so rūpiṃ parittaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti, ‘atathaṃ vā pana santaṃ tathattāya upakappessāmī’ti iti vā panassa na hoti.

Evaṃ santaṃ kho, ānanda, rūpiṃ parittattānudiṭṭhi nānusetīti iccālaṃ vacanāya.

Tatrānanda, yo so rūpiṃ anantaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti.

physical and infinite …

Etarahi vā so rūpiṃ anantaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti, tattha bhāviṃ vā so rūpiṃ anantaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti, ‘atathaṃ vā pana santaṃ tathattāya upakappessāmī’ti iti vā panassa na hoti.

Evaṃ santaṃ kho, ānanda, rūpiṃ anantattānudiṭṭhi nānusetīti iccālaṃ vacanāya.

Tatrānanda, yo so arūpiṃ parittaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti.

formless and limited …

Etarahi vā so arūpiṃ parittaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti, tattha bhāviṃ vā so arūpiṃ parittaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti, ‘atathaṃ vā pana santaṃ tathattāya upakappessāmī’ti iti vā panassa na hoti.

Evaṃ santaṃ kho, ānanda, arūpiṃ parittattānudiṭṭhi nānusetīti iccālaṃ vacanāya.

Tatrānanda, yo so arūpiṃ anantaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti.

formless and infinite.

Etarahi vā so arūpiṃ anantaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti, tattha bhāviṃ vā so arūpiṃ anantaṃ attānaṃ na paññapento na paññapeti, ‘atathaṃ vā pana santaṃ tathattāya upakappessāmī’ti iti vā panassa na hoti.

They don’t describe the self as formless and infinite in the present; or in some future life; and they don’t think: ‘Though it is not like that, I will ensure it is provided with what it needs to become like that.’

Evaṃ santaṃ kho, ānanda, arūpiṃ anantattānudiṭṭhi nānusetīti iccālaṃ vacanāya.

This being so, it’s appropriate to say that a view of self as formless and infinite doesn’t underlie them.

Ettāvatā kho, ānanda, attānaṃ na paññapento na paññapeti.

That’s how those who don’t describe the self don’t describe it.

4. Attasamanupassanā

4. Regarding a Self

Kittāvatā ca, ānanda, attānaṃ samanupassamāno samanupassati?

How do those who regard the self regard it?

Vedanaṃ vā hi, ānanda, attānaṃ samanupassamāno samanupassati:

They regard feeling as self:

‘vedanā me attā’ti.

‘Feeling is my self.’

‘Na heva kho me vedanā attā, appaṭisaṃvedano me attā’ti iti vā hi, ānanda, attānaṃ samanupassamāno samanupassati.

Or they regard it like this: ‘Feeling is definitely not my self. My self does not experience feeling.’

‘Na heva kho me vedanā attā, nopi appaṭisaṃvedano me attā, attā me vediyati, vedanādhammo hi me attā’ti iti vā hi, ānanda, attānaṃ samanupassamāno samanupassati.

Or they regard it like this: ‘Feeling is definitely not my self. But it’s not that my self does not experience feeling. My self feels, for my self is liable to feel.’

Tatrānanda, yo so evamāha:

Now, as to those who say:

‘vedanā me attā’ti,

‘Feeling is my self.’

so evamassa vacanīyo:

You should say this to them:

‘tisso kho imā, āvuso, vedanā—

‘Reverend, there are three feelings:

sukhā vedanā dukkhā vedanā adukkhamasukhā vedanā.

pleasant, painful, and neutral.

Imāsaṃ kho tvaṃ tissannaṃ vedanānaṃ katamaṃ attato samanupassasī’ti?

Which one of these do you regard as self?’

Yasmiṃ, ānanda, samaye sukhaṃ vedanaṃ vedeti, neva tasmiṃ samaye dukkhaṃ vedanaṃ vedeti, na adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedeti;

Ānanda, at a time when you feel a pleasant feeling, you don’t feel a painful or neutral feeling;

sukhaṃyeva tasmiṃ samaye vedanaṃ vedeti.

you only feel a pleasant feeling.

Yasmiṃ, ānanda, samaye dukkhaṃ vedanaṃ vedeti, neva tasmiṃ samaye sukhaṃ vedanaṃ vedeti, na adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedeti;

At a time when you feel a painful feeling, you don’t feel a pleasant or neutral feeling;

dukkhaṃyeva tasmiṃ samaye vedanaṃ vedeti.

you only feel a painful feeling.

Yasmiṃ, ānanda, samaye adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedeti, neva tasmiṃ samaye sukhaṃ vedanaṃ vedeti, na dukkhaṃ vedanaṃ vedeti;

At a time when you feel a neutral feeling, you don’t feel a pleasant or painful feeling;

adukkhamasukhaṃyeva tasmiṃ samaye vedanaṃ vedeti.

you only feel a neutral feeling.

Sukhāpi kho, ānanda, vedanā aniccā saṅkhatā paṭiccasamuppannā khayadhammā vayadhammā virāgadhammā nirodhadhammā.

Pleasant feelings, painful feelings, and neutral feelings are all impermanent, conditioned, dependently originated, liable to end, vanish, fade away, and cease.

Dukkhāpi kho, ānanda, vedanā aniccā saṅkhatā paṭiccasamuppannā khayadhammā vayadhammā virāgadhammā nirodhadhammā.

Adukkhamasukhāpi kho, ānanda, vedanā aniccā saṅkhatā paṭiccasamuppannā khayadhammā vayadhammā virāgadhammā nirodhadhammā.

Tassa sukhaṃ vedanaṃ vediyamānassa ‘eso me attā’ti hoti.

When feeling a pleasant feeling they think: ‘This is my self.’

Tassāyeva sukhāya vedanāya nirodhā ‘byagā me attā’ti hoti.

When their pleasant feeling ceases they think: ‘My self has disappeared.’

Dukkhaṃ vedanaṃ vediyamānassa ‘eso me attā’ti hoti.

When feeling a painful feeling they think: ‘This is my self.’

Tassāyeva dukkhāya vedanāya nirodhā ‘byagā me attā’ti hoti.

When their painful feeling ceases they think: ‘My self has disappeared.’

Adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vediyamānassa ‘eso me attā’ti hoti.

When feeling a neutral feeling they think: ‘This is my self.’

Tassāyeva adukkhamasukhāya vedanāya nirodhā ‘byagā me attā’ti hoti.

When their neutral feeling ceases they think: ‘My self has disappeared.’

Iti so diṭṭheva dhamme aniccasukhadukkhavokiṇṇaṃ uppādavayadhammaṃ attānaṃ samanupassamāno samanupassati, yo so evamāha: ‘vedanā me attā’ti.

So those who say ‘feeling is my self’ regard as self that which is evidently impermanent, a mixture of pleasure and pain, and liable to rise and fall.

Tasmātihānanda, etena petaṃ nakkhamati: ‘vedanā me attā’ti samanupassituṃ.

That’s why it’s not acceptable to regard feeling as self.

Tatrānanda, yo so evamāha:

Now, as to those who say:

‘na heva kho me vedanā attā, appaṭisaṃvedano me attā’ti, so evamassa vacanīyo:

‘Feeling is definitely not my self. My self does not experience feeling.’ You should say this to them,

‘yattha panāvuso, sabbaso vedayitaṃ natthi api nu kho, tattha “ayamahamasmī”ti siyā’”ti?

‘But reverend, where there is nothing felt at all, would the thought “I am” occur there?’”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, etena petaṃ nakkhamati: ‘na heva kho me vedanā attā, appaṭisaṃvedano me attā’ti samanupassituṃ.

“That’s why it’s not acceptable to regard self as that which does not experience feeling.

Tatrānanda, yo so evamāha:

Now, as to those who say:

‘na heva kho me vedanā attā, nopi appaṭisaṃvedano me attā, attā me vediyati, vedanādhammo hi me attā’ti.

‘Feeling is definitely not my self. But it’s not that my self does not experience feeling. My self feels, for my self is liable to feel.’

So evamassa vacanīyo—

You should say this to them,

vedanā ca hi, āvuso, sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ aparisesā nirujjheyyuṃ.

‘Suppose feelings were to totally and utterly cease without anything left over.

Sabbaso vedanāya asati vedanānirodhā api nu kho tattha ‘ayamahamasmī’ti siyā”ti?

When there’s no feeling at all, with the cessation of feeling, would the thought “I am this” occur there?’”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātihānanda, etena petaṃ nakkhamati: ‘na heva kho me vedanā attā, nopi appaṭisaṃvedano me attā, attā me vediyati, vedanādhammo hi me attā’ti samanupassituṃ.

“That’s why it’s not acceptable to regard self as that which is liable to feel.

Yato kho, ānanda, bhikkhu neva vedanaṃ attānaṃ samanupassati, nopi appaṭisaṃvedanaṃ attānaṃ samanupassati, nopi ‘attā me vediyati, vedanādhammo hi me attā’ti samanupassati.

So evaṃ na samanupassanto na ca kiñci loke upādiyati,

Not regarding anything in this way, they don’t grasp at anything in the world.

anupādiyaṃ na paritassati, aparitassaṃ paccattaññeva parinibbāyati,

Not grasping, they’re not anxious. Not being anxious, they personally become extinguished.

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Evaṃ vimuttacittaṃ kho, ānanda, bhikkhuṃ yo evaṃ vadeyya:

It wouldn’t be appropriate to say that a mendicant whose mind is freed like this holds the following views:

‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā itissa diṭṭhī’ti, tadakallaṃ.

‘A Realized One exists after death’;

‘Na hoti tathāgato paraṃ maraṇā itissa diṭṭhī’ti, tadakallaṃ.

‘A Realized One doesn’t exist after death’;

‘Hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā itissa diṭṭhī’ti, tadakallaṃ.

‘A Realized One both exists and doesn’t exist after death’;

‘Neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā itissa diṭṭhī’ti, tadakallaṃ.

‘A Realized One neither exists nor doesn’t exist after death’.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Yāvatā, ānanda, adhivacanaṃ yāvatā adhivacanapatho, yāvatā nirutti yāvatā niruttipatho, yāvatā paññatti yāvatā paññattipatho, yāvatā paññā yāvatā paññāvacaraṃ, yāvatā vaṭṭaṃ, yāvatā vaṭṭati, tadabhiññāvimutto bhikkhu, tadabhiññāvimuttaṃ bhikkhuṃ ‘na jānāti na passati itissa diṭṭhī’ti, tadakallaṃ.

A mendicant is freed by directly knowing this: how far language and the scope of language extend; how far terminology and the scope of terminology extend; how far description and the scope of description extend; how far wisdom and the sphere of wisdom extend; how far the cycle of rebirths and its continuation extend. It wouldn’t be appropriate to say that a mendicant freed by directly knowing this holds the view: ‘There is no such thing as knowing and seeing.’

5. Sattaviññāṇaṭṭhiti

5. Planes of Consciousness

Satta kho, ānanda, viññāṇaṭṭhitiyo, dve āyatanāni.

Ānanda, there are seven planes of consciousness and two dimensions.

Katamā satta?

What seven?

Santānanda, sattā nānattakāyā nānattasaññino, seyyathāpi manussā, ekacce ca devā, ekacce ca vinipātikā.

There are sentient beings that are diverse in body and diverse in perception, such as human beings, some gods, and some beings in the underworld.

Ayaṃ paṭhamā viññāṇaṭṭhiti.

This is the first plane of consciousness.

Santānanda, sattā nānattakāyā ekattasaññino, seyyathāpi devā brahmakāyikā paṭhamābhinibbattā.

There are sentient beings that are diverse in body and unified in perception, such as the gods reborn in Brahmā’s Host through the first absorption.

Ayaṃ dutiyā viññāṇaṭṭhiti.

This is the second plane of consciousness.

Santānanda, sattā ekattakāyā nānattasaññino, seyyathāpi devā ābhassarā.

There are sentient beings that are unified in body and diverse in perception, such as the gods of streaming radiance.

Ayaṃ tatiyā viññāṇaṭṭhiti.

This is the third plane of consciousness.

Santānanda, sattā ekattakāyā ekattasaññino, seyyathāpi devā subhakiṇhā.

There are sentient beings that are unified in body and unified in perception, such as the gods replete with glory.

Ayaṃ catutthī viññāṇaṭṭhiti.

This is the fourth plane of consciousness.

Santānanda, sattā sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanūpagā.

There are sentient beings that have gone totally beyond perceptions of form. With the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, they have been reborn in the dimension of infinite space.

Ayaṃ pañcamī viññāṇaṭṭhiti.

This is the fifth plane of consciousness.

Santānanda, sattā sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanūpagā.

There are sentient beings that have gone totally beyond the dimension of infinite space. Aware that ‘consciousness is infinite’, they have been reborn in the dimension of infinite consciousness.

Ayaṃ chaṭṭhī viññāṇaṭṭhiti.

This is the sixth plane of consciousness.

Santānanda, sattā sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanūpagā.

There are sentient beings that have gone totally beyond the dimension of infinite consciousness. Aware that ‘there is nothing at all’, they have been reborn in the dimension of nothingness.

Ayaṃ sattamī viññāṇaṭṭhiti.

This is the seventh plane of consciousness.

Asaññasattāyatanaṃ nevasaññānāsaññāyatanameva dutiyaṃ.

Then there’s the dimension of non-percipient beings, and secondly, the dimension of neither perception nor non-perception.

Tatrānanda, yāyaṃ paṭhamā viññāṇaṭṭhiti nānattakāyā nānattasaññino, seyyathāpi manussā, ekacce ca devā, ekacce ca vinipātikā.

Now, regarding these seven planes of consciousness and two dimensions,

Yo nu kho, ānanda, tañca pajānāti, tassā ca samudayaṃ pajānāti, tassā ca atthaṅgamaṃ pajānāti, tassā ca assādaṃ pajānāti, tassā ca ādīnavaṃ pajānāti, tassā ca nissaraṇaṃ pajānāti, kallaṃ nu tena tadabhinanditun”ti?

is it appropriate for someone who understands them—and their origin, ending, gratification, drawback, and escape—to take pleasure in them?”

“No hetaṃ, bhante” … pe …

“No, sir.”

“tatrānanda, yamidaṃ asaññasattāyatanaṃ.

Yo nu kho, ānanda, tañca pajānāti, tassa ca samudayaṃ pajānāti, tassa ca atthaṅgamaṃ pajānāti, tassa ca assādaṃ pajānāti, tassa ca ādīnavaṃ pajānāti, tassa ca nissaraṇaṃ pajānāti, kallaṃ nu tena tadabhinanditun”ti?

“No hetaṃ, bhante”.

“Tatrānanda, yamidaṃ nevasaññānāsaññāyatanaṃ.

Yo nu kho, ānanda, tañca pajānāti, tassa ca samudayaṃ pajānāti, tassa ca atthaṅgamaṃ pajānāti, tassa ca assādaṃ pajānāti, tassa ca ādīnavaṃ pajānāti, tassa ca nissaraṇaṃ pajānāti, kallaṃ nu tena tadabhinanditun”ti?

“No hetaṃ, bhante”.

“Yato kho, ānanda, bhikkhu imāsañca sattannaṃ viññāṇaṭṭhitīnaṃ imesañca dvinnaṃ āyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ viditvā anupādā vimutto hoti, ayaṃ vuccatānanda, bhikkhu paññāvimutto.

“When a mendicant, having truly understood the origin, ending, gratification, drawback, and escape regarding these seven planes of consciousness and these two dimensions, is freed by not grasping, they’re called a mendicant who is freed by wisdom.

6. Aṭṭhavimokkha

6. The Eight Liberations

Aṭṭha kho ime, ānanda, vimokkhā.

Ānanda, there are these eight liberations.

Katame aṭṭha?

What eight?

Rūpī rūpāni passati

Having physical form, they see visions.

ayaṃ paṭhamo vimokkho.

This is the first liberation.

Ajjhattaṃ arūpasaññī bahiddhā rūpāni passati,

Not perceiving form internally, they see visions externally.

ayaṃ dutiyo vimokkho.

This is the second liberation.

Subhanteva adhimutto hoti,

They’re focused only on beauty.

ayaṃ tatiyo vimokkho.

This is the third liberation.

Sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite space.

ayaṃ catuttho vimokkho.

This is the fourth liberation.

Sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite consciousness.

ayaṃ pañcamo vimokkho.

This is the fifth liberation.

Sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, they enter and remain in the dimension of nothingness.

ayaṃ chaṭṭho vimokkho.

This is the sixth liberation.

Sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of nothingness, they enter and remain in the dimension of neither perception nor non-perception.

ayaṃ sattamo vimokkho.

This is the seventh liberation.

Sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, they enter and remain in the cessation of perception and feeling.

ayaṃ aṭṭhamo vimokkho.

This is the eighth liberation.

Ime kho, ānanda, aṭṭha vimokkhā.

These are the eight liberations.

Yato kho, ānanda, bhikkhu ime aṭṭha vimokkhe anulomampi samāpajjati, paṭilomampi samāpajjati, anulomapaṭilomampi samāpajjati, yatthicchakaṃ yadicchakaṃ yāvaticchakaṃ samāpajjatipi vuṭṭhātipi.

When a mendicant enters into and withdraws from these eight liberations—in forward order, in reverse order, and in forward and reverse order—wherever they wish, whenever they wish, and for as long as they wish;

Āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati, ayaṃ vuccatānanda, bhikkhu ubhatobhāgavimutto.

and when they realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements, they’re called a mendicant who is freed both ways.

Imāya ca, ānanda, ubhatobhāgavimuttiyā aññā ubhatobhāgavimutti uttaritarā vā paṇītatarā vā natthī”ti.

And, Ānanda, there is no other freedom both ways that is better or finer than this.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā ānando bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Ānanda was happy with what the Buddha said.

Mahānidānasuttaṃ niṭṭhitaṃ dutiyaṃ.

17. Mahāsudassanasutta - King Mahāsudassana

Dīgha Nikāya 17 - Long Discourses 17

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kusinārāyaṃ viharati upavattane mallānaṃ sālavane antarena yamakasālānaṃ parinibbānasamaye.

At one time the Buddha was staying between a pair of sal trees in the sal forest of the Mallas at Upavattana near Kusinārā at the time of his final extinguishment.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“mā, bhante, bhagavā imasmiṃ khuddakanagarake ujjaṅgalanagarake sākhānagarake parinibbāyi.

“Sir, please don’t become fully extinguished in this little hamlet, this jungle hamlet, this branch hamlet.

Santi, bhante, aññāni mahānagarāni.

There are other great cities such as

Seyyathidaṃ—campā, rājagahaṃ, sāvatthi, sāketaṃ, kosambī, bārāṇasī;

Campā, Rājagaha, Sāvatthī, Sāketa, Kosambī, and Benares.

ettha bhagavā parinibbāyatu.

Let the Buddha become fully extinguished there.

Ettha bahū khattiyamahāsālā brāhmaṇamahāsālā gahapatimahāsālā tathāgate abhippasannā, te tathāgatassa sarīrapūjaṃ karissantī”ti.

There are many well-to-do aristocrats, brahmins, and householders there who are devoted to the Buddha. They will perform the rites of venerating the Realized One’s corpse.”

“Mā hevaṃ, ānanda, avaca; mā hevaṃ, ānanda, avaca:

“Don’t say that, Ānanda! Don’t say that

‘khuddakanagarakaṃ ujjaṅgalanagarakaṃ sākhānagarakan’ti.

this is a little hamlet, a jungle hamlet, a branch hamlet.

1. Kusāvatīrājadhānī

1. The Capital City of Kusāvatī

Bhūtapubbaṃ, ānanda, rājā mahāsudassano nāma ahosi khattiyo muddhāvasitto cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto.

Once upon a time there was a king named Mahāsudassana whose dominion extended to all four sides, and who achieved stability in the country.

Rañño, ānanda, mahāsudassanassa ayaṃ kusinārā kusāvatī nāma rājadhānī ahosi.

His capital was this Kusinārā, which at the time was named Kusāvatī.

Puratthimena ca pacchimena ca dvādasayojanāni āyāmena, uttarena ca dakkhiṇena ca sattayojanāni vitthārena.

It stretched for twelve leagues from east to west, and seven leagues from north to south.

Kusāvatī, ānanda, rājadhānī iddhā ceva ahosi phītā ca bahujanā ca ākiṇṇamanussā ca subhikkhā ca.

The royal capital of Kusāvatī was successful, prosperous, populous, full of people, with plenty of food.

Seyyathāpi, ānanda, devānaṃ āḷakamandā nāma rājadhānī iddhā ceva hoti phītā ca bahujanā ca ākiṇṇayakkhā ca subhikkhā ca;

It was just like Āḷakamandā, the royal capital of the gods, which is successful, prosperous, populous, full of spirits, with plenty of food.

evameva kho, ānanda, kusāvatī rājadhānī iddhā ceva ahosi phītā ca bahujanā ca ākiṇṇamanussā ca subhikkhā ca.

Kusāvatī, ānanda, rājadhānī dasahi saddehi avivittā ahosi divā ceva rattiñca, seyyathidaṃ—

Kusāvatī was never free of ten sounds by day or night, namely:

hatthisaddena assasaddena rathasaddena bherisaddena mudiṅgasaddena vīṇāsaddena gītasaddena saṅkhasaddena sammasaddena pāṇitāḷasaddena ‘asnātha pivatha khādathā’ti dasamena saddena.

the sound of elephants, horses, chariots, drums, clay drums, arched harps, singing, horns, gongs, and handbells; and the cry, ‘Eat, drink, be merry!’ as the tenth.

Kusāvatī, ānanda, rājadhānī sattahi pākārehi parikkhittā ahosi.

Kusāvatī was encircled by seven ramparts:

Eko pākāro sovaṇṇamayo, eko rūpiyamayo, eko veḷuriyamayo, eko phalikamayo, eko lohitaṅkamayo, eko masāragallamayo, eko sabbaratanamayo.

one made of gold, one made of silver, one made of beryl, one made of crystal, one made of ruby, one made of emerald, and one made of all precious things.

Kusāvatiyā, ānanda, rājadhāniyā catunnaṃ vaṇṇānaṃ dvārāni ahesuṃ.

It had four gates,

Ekaṃ dvāraṃ sovaṇṇamayaṃ, ekaṃ rūpiyamayaṃ, ekaṃ veḷuriyamayaṃ, ekaṃ phalikamayaṃ.

made of gold, silver, beryl, and crystal.

Ekekasmiṃ dvāre satta satta esikā nikhātā ahesuṃ tiporisaṅgā tiporisanikhātā dvādasaporisā ubbedhena.

At each gate there were seven pillars, three fathoms deep and four fathoms high,

Ekā esikā sovaṇṇamayā, ekā rūpiyamayā, ekā veḷuriyamayā, ekā phalikamayā, ekā lohitaṅkamayā, ekā masāragallamayā, ekā sabbaratanamayā.

made of gold, silver, beryl, crystal, ruby, emerald, and all precious things.

Kusāvatī, ānanda, rājadhānī sattahi tālapantīhi parikkhittā ahosi.

It was surrounded by seven rows of palm trees,

Ekā tālapanti sovaṇṇamayā, ekā rūpiyamayā, ekā veḷuriyamayā, ekā phalikamayā, ekā lohitaṅkamayā, ekā masāragallamayā, ekā sabbaratanamayā.

made of gold, silver, beryl, crystal, ruby, emerald, and all precious things.

Sovaṇṇamayassa tālassa sovaṇṇamayo khandho ahosi, rūpiyamayāni pattāni ca phalāni ca.

The golden palms had trunks of gold, and leaves and fruits of silver.

Rūpiyamayassa tālassa rūpiyamayo khandho ahosi, sovaṇṇamayāni pattāni ca phalāni ca.

The silver palms had trunks of silver, and leaves and fruits of gold.

Veḷuriyamayassa tālassa veḷuriyamayo khandho ahosi, phalikamayāni pattāni ca phalāni ca.

The beryl palms had trunks of beryl, and leaves and fruits of crystal.

Phalikamayassa tālassa phalikamayo khandho ahosi, veḷuriyamayāni pattāni ca phalāni ca.

The crystal palms had trunks of crystal, and leaves and fruits of beryl.

Lohitaṅkamayassa tālassa lohitaṅkamayo khandho ahosi, masāragallamayāni pattāni ca phalāni ca.

The ruby palms had trunks of ruby, and leaves and fruits of emerald.

Masāragallamayassa tālassa masāragallamayo khandho ahosi, lohitaṅkamayāni pattāni ca phalāni ca.

The emerald palms had trunks of emerald, and leaves and fruits of ruby.

Sabbaratanamayassa tālassa sabbaratanamayo khandho ahosi, sabbaratanamayāni pattāni ca phalāni ca.

The palms of all precious things had trunks of all precious things, and leaves and fruits of all precious things.

Tāsaṃ kho panānanda, tālapantīnaṃ vāteritānaṃ saddo ahosi vaggu ca rajanīyo ca khamanīyo ca madanīyo ca.

When those rows of palm trees were blown by the wind they sounded graceful, tantalizing, sensuous, lovely, and intoxicating,

Seyyathāpi, ānanda, pañcaṅgikassa tūriyassa suvinītassa suppaṭitāḷitassa sukusalehi samannāhatassa saddo hoti vaggu ca rajanīyo ca khamanīyo ca madanīyo ca;

like a quintet made up of skilled musicians who had practiced well and kept excellent rhythm.

evameva kho, ānanda, tāsaṃ tālapantīnaṃ vāteritānaṃ saddo ahosi vaggu ca rajanīyo ca khamanīyo ca madanīyo ca.

Ye kho panānanda, tena samayena kusāvatiyā rājadhāniyā dhuttā ahesuṃ soṇḍā pipāsā, te tāsaṃ tālapantīnaṃ vāteritānaṃ saddena paricāresuṃ.

And any addicts, libertines, or drunkards in Kusāvatī at that time were entertained by that sound.

2. Sattaratanasamannāgata

2. The Seven Treasures

2.1. Cakkaratana

2.1. The Wheel Treasure

Rājā, ānanda, mahāsudassano sattahi ratanehi samannāgato ahosi catūhi ca iddhīhi.

King Mahāsudassana possessed seven treasures and four blessings.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idhānanda, rañño mahāsudassanassa tadahuposathe pannarase sīsaṃnhātassa uposathikassa uparipāsādavaragatassa

On a fifteenth day sabbath, King Mahāsudassana had bathed his head and gone upstairs in the stilt longhouse to observe the sabbath.

dibbaṃ cakkaratanaṃ pāturahosi sahassāraṃ sanemikaṃ sanābhikaṃ sabbākāraparipūraṃ.

And the heavenly wheel-treasure appeared to him, with a thousand spokes, with rim and hub, complete in every detail.

Disvā rañño mahāsudassanassa etadahosi:

Seeing this, the king thought,

‘sutaṃ kho pana metaṃ: “yassa rañño khattiyassa muddhāvasittassa tadahuposathe pannarase sīsaṃnhātassa uposathikassa uparipāsādavaragatassa dibbaṃ cakkaratanaṃ pātubhavati sahassāraṃ sanemikaṃ sanābhikaṃ sabbākāraparipūraṃ, so hoti rājā cakkavattī”ti.

‘I have heard that when the heavenly wheel-treasure appears to a king in this way, he becomes a wheel-turning monarch.

Assaṃ nu kho ahaṃ rājā cakkavattī’ti.

Am I then a wheel-turning monarch?’

Atha kho, ānanda, rājā mahāsudassano uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā vāmena hatthena suvaṇṇabhiṅkāraṃ gahetvā dakkhiṇena hatthena cakkaratanaṃ abbhukkiri:

Then King Mahāsudassana, rising from his seat and arranging his robe over one shoulder, took a ceremonial vase in his left hand and besprinkled the wheel-treasure with his right hand, saying:

‘pavattatu bhavaṃ cakkaratanaṃ, abhivijinātu bhavaṃ cakkaratanan’ti.

‘Roll forth, O wheel-treasure! Triumph, O wheel-treasure!’

Atha kho taṃ, ānanda, cakkaratanaṃ puratthimaṃ disaṃ pavatti, anvadeva rājā mahāsudassano saddhiṃ caturaṅginiyā senāya, yasmiṃ kho panānanda, padese cakkaratanaṃ patiṭṭhāsi, tattha rājā mahāsudassano vāsaṃ upagacchi saddhiṃ caturaṅginiyā senāya.

Then the wheel-treasure rolled towards the east. And the king followed it together with his army of four divisions. In whatever place the wheel-treasure stood still, there the king came to stay together with his army.

Ye kho panānanda, puratthimāya disāya paṭirājāno, te rājānaṃ mahāsudassanaṃ upasaṅkamitvā evamāhaṃsu:

And any opposing rulers of the eastern quarter came to him and said,

‘ehi kho, mahārāja, svāgataṃ te, mahārāja, sakaṃ te, mahārāja, anusāsa, mahārājā’ti.

‘Come, great king! Welcome, great king! We are yours, great king, instruct us.’

Rājā mahāsudassano evamāha:

The king said,

‘pāṇo na hantabbo, adinnaṃ na ādātabbaṃ, kāmesu micchā na caritabbā, musā na bhaṇitabbā, majjaṃ na pātabbaṃ, yathābhuttañca bhuñjathā’ti.

‘Do not kill living creatures. Do not steal. Do not commit sexual misconduct. Do not lie. Do not drink alcohol. Maintain the current level of taxation.’

Ye kho panānanda, puratthimāya disāya paṭirājāno, te rañño mahāsudassanassa anuyantā ahesuṃ.

And so the opposing rulers of the eastern quarter became his vassals.

Atha kho taṃ, ānanda, cakkaratanaṃ puratthimaṃ samuddaṃ ajjhogāhetvā paccuttaritvā dakkhiṇaṃ disaṃ pavatti … pe …

Then the wheel-treasure, having plunged into the eastern ocean and emerged again, rolled towards the south. …

dakkhiṇaṃ samuddaṃ ajjhogāhetvā paccuttaritvā pacchimaṃ disaṃ pavatti … pe …

Having plunged into the southern ocean and emerged again, it rolled towards the west. …

pacchimaṃ samuddaṃ ajjhogāhetvā paccuttaritvā uttaraṃ disaṃ pavatti, anvadeva rājā mahāsudassano saddhiṃ caturaṅginiyā senāya.

Having plunged into the western ocean and emerged again, it rolled towards the north, followed by the king together with his army of four divisions.

Yasmiṃ kho panānanda, padese cakkaratanaṃ patiṭṭhāsi, tattha rājā mahāsudassano vāsaṃ upagacchi saddhiṃ caturaṅginiyā senāya.

In whatever place the wheel-treasure stood still, there the king came to stay together with his army.

Ye kho panānanda, uttarāya disāya paṭirājāno, te rājānaṃ mahāsudassanaṃ upasaṅkamitvā evamāhaṃsu:

And any opposing rulers of the northern quarter came to him and said,

‘ehi kho, mahārāja, svāgataṃ te, mahārāja, sakaṃ te, mahārāja, anusāsa, mahārājā’ti.

‘Come, great king! Welcome, great king! We are yours, great king, instruct us.’

Rājā mahāsudassano evamāha:

The king said,

‘pāṇo na hantabbo, adinnaṃ na ādātabbaṃ, kāmesu micchā na caritabbā, musā na bhaṇitabbā, majjaṃ na pātabbaṃ, yathābhuttañca bhuñjathā’ti.

‘Do not kill living creatures. Do not steal. Do not commit sexual misconduct. Do not lie. Do not drink alcohol. Maintain the current level of taxation.’

Ye kho panānanda, uttarāya disāya paṭirājāno, te rañño mahāsudassanassa anuyantā ahesuṃ.

And so the opposing rulers of the northern quarter became his vassals.

Atha kho taṃ, ānanda, cakkaratanaṃ samuddapariyantaṃ pathaviṃ abhivijinitvā kusāvatiṃ rājadhāniṃ paccāgantvā rañño mahāsudassanassa antepuradvāre atthakaraṇapamukhe akkhāhataṃ maññe aṭṭhāsi rañño mahāsudassanassa antepuraṃ upasobhayamānaṃ.

And then the wheel-treasure, having triumphed over this land surrounded by ocean, returned to the royal capital of Kusāvatī. There it stood still by the gate to Mahāsudassana’s royal compound at the High Court as if fixed to an axle, illuminating the royal compound.

Rañño, ānanda, mahāsudassanassa evarūpaṃ cakkaratanaṃ pāturahosi.

Such is the wheel-treasure that appeared to King Mahāsudassana.

2.2. Hatthiratana

2.2. The Elephant Treasure

Puna caparaṃ, ānanda, rañño mahāsudassanassa hatthiratanaṃ pāturahosi

Next, the elephant-treasure appeared to King Mahāsudassana.

sabbaseto sattappatiṭṭho iddhimā vehāsaṅgamo uposatho nāma nāgarājā.

It was an all-white sky-walker with psychic power, touching the ground in seven places, a king of elephants named Sabbath.

Taṃ disvā rañño mahāsudassanassa cittaṃ pasīdi:

Seeing him, the king was impressed,

‘bhaddakaṃ vata bho hatthiyānaṃ, sace damathaṃ upeyyā’ti.

‘This would truly be a fine elephant vehicle, if he would submit to taming.’

Atha kho taṃ, ānanda, hatthiratanaṃ—seyyathāpi nāma gandhahatthājāniyo dīgharattaṃ suparidanto; evameva damathaṃ upagacchi.

Then the elephant-treasure submitted to taming, as if he was a fine thoroughbred elephant that had been tamed for a long time.

Bhūtapubbaṃ, ānanda, rājā mahāsudassano tameva hatthiratanaṃ vīmaṃsamāno pubbaṇhasamayaṃ abhiruhitvā samuddapariyantaṃ pathaviṃ anuyāyitvā kusāvatiṃ rājadhāniṃ paccāgantvā pātarāsamakāsi.

Once it so happened that King Mahāsudassana, testing that same elephant-treasure, mounted him in the morning and traversed the land surrounded by ocean before returning to the royal capital in time for breakfast.

Rañño, ānanda, mahāsudassanassa evarūpaṃ hatthiratanaṃ pāturahosi.

Such is the elephant-treasure that appeared to King Mahāsudassana.

2.3. Assaratana

2.3. The Horse-Treasure

Puna caparaṃ, ānanda, rañño mahāsudassanassa assaratanaṃ pāturahosi

Next, the horse-treasure appeared to King Mahāsudassana.

sabbaseto kāḷasīso muñjakeso iddhimā vehāsaṅgamo valāhako nāma assarājā.

It was an all-white sky-walker with psychic power, with head of black and mane like woven reeds, a royal steed named Thundercloud.

Taṃ disvā rañño mahāsudassanassa cittaṃ pasīdi:

Seeing him, the king was impressed,

‘bhaddakaṃ vata bho assayānaṃ sace damathaṃ upeyyā’ti.

‘This would truly be a fine horse vehicle, if he would submit to taming.’

Atha kho taṃ, ānanda, assaratanaṃ seyyathāpi nāma bhaddo assājāniyo dīgharattaṃ suparidanto; evameva damathaṃ upagacchi.

Then the horse-treasure submitted to taming, as if he was a fine thoroughbred horse that had been tamed for a long time.

Bhūtapubbaṃ, ānanda, rājā mahāsudassano tameva assaratanaṃ vīmaṃsamāno pubbaṇhasamayaṃ abhiruhitvā samuddapariyantaṃ pathaviṃ anuyāyitvā kusāvatiṃ rājadhāniṃ paccāgantvā pātarāsamakāsi.

Once it so happened that King Mahāsudassana, testing that same horse-treasure, mounted him in the morning and traversed the land surrounded by ocean before returning to the royal capital in time for breakfast.

Rañño, ānanda, mahāsudassanassa evarūpaṃ assaratanaṃ pāturahosi.

Such is the horse-treasure that appeared to King Mahāsudassana.

2.4. Maṇiratana

2.4. The Jewel Treasure

Puna caparaṃ, ānanda, rañño mahāsudassanassa maṇiratanaṃ pāturahosi.

Next, the jewel-treasure appeared to King Mahāsudassana.

So ahosi maṇi veḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṃso suparikammakato accho vippasanno anāvilo sabbākārasampanno.

It was a beryl gem that was naturally beautiful, eight-faceted, well-worked, transparent, clear, and unclouded, endowed with all good qualities.

Tassa kho panānanda, maṇiratanassa ābhā samantā yojanaṃ phuṭā ahosi.

And the radiance of that jewel spread all-round for a league.

Bhūtapubbaṃ, ānanda, rājā mahāsudassano tameva maṇiratanaṃ vīmaṃsamāno caturaṅginiṃ senaṃ sannayhitvā maṇiṃ dhajaggaṃ āropetvā rattandhakāratimisāya pāyāsi.

Once it so happened that King Mahāsudassana, testing that same jewel-treasure, mobilized his army of four divisions and, with the jewel hoisted on his banner, set out in the dark of the night.

Ye kho panānanda, samantā gāmā ahesuṃ, te tenobhāsena kammante payojesuṃ divāti maññamānā.

Then the villagers around them set off to work, thinking that it was day.

Rañño, ānanda, mahāsudassanassa evarūpaṃ maṇiratanaṃ pāturahosi.

Such is the jewel-treasure that appeared to King Mahāsudassana.

2.5. Itthiratana

2.5. The Woman Treasure

Puna caparaṃ, ānanda, rañño mahāsudassanassa itthiratanaṃ pāturahosi

Next, the woman-treasure appeared to King Mahāsudassana.

abhirūpā dassanīyā pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgatā nātidīghā nātirassā nātikisā nātithūlā nātikāḷikā nāccodātā atikkantā mānusivaṇṇaṃ appattā dibbavaṇṇaṃ.

She was attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty. She was neither too tall nor too short; neither too thin nor too fat; neither too dark nor too light. She outdid human beauty without reaching divine beauty.

Tassa kho panānanda, itthiratanassa evarūpo kāyasamphasso hoti, seyyathāpi nāma tūlapicuno vā kappāsapicuno vā.

And her touch was like a tuft of cotton-wool or kapok.

Tassa kho panānanda, itthiratanassa sīte uṇhāni gattāni honti, uṇhe sītāni.

When it was cool her limbs were warm, and when it was warm her limbs were cool.

Tassa kho panānanda, itthiratanassa kāyato candanagandho vāyati, mukhato uppalagandho.

The fragrance of sandal floated from her body, and lotus from her mouth.

Taṃ kho panānanda, itthiratanaṃ rañño mahāsudassanassa pubbuṭṭhāyinī ahosi pacchānipātinī kiṃkārapaṭissāvinī manāpacārinī piyavādinī.

She got up before the king and went to bed after him, and was obliging, behaving nicely and speaking politely.

Taṃ kho panānanda, itthiratanaṃ rājānaṃ mahāsudassanaṃ manasāpi no aticari, kuto pana kāyena.

The woman-treasure did not betray the wheel-turning monarch even in thought, still less in deed.

Rañño, ānanda, mahāsudassanassa evarūpaṃ itthiratanaṃ pāturahosi.

Such is the woman-treasure that appeared to King Mahāsudassana.

2.6. Gahapatiratana

2.6. The Householder Treasure

Puna caparaṃ, ānanda, rañño mahāsudassanassa gahapatiratanaṃ pāturahosi.

Next, the householder-treasure appeared to King Mahāsudassana.

Tassa kammavipākajaṃ dibbacakkhu pāturahosi yena nidhiṃ passati sassāmikampi assāmikampi.

The power of clairvoyance manifested in him as a result of past deeds, by which he sees hidden treasure, both owned and ownerless.

So rājānaṃ mahāsudassanaṃ upasaṅkamitvā evamāha:

He approached the king and said,

‘appossukko tvaṃ, deva, hohi, ahaṃ te dhanena dhanakaraṇīyaṃ karissāmī’ti.

‘Relax, sire. I will take care of the treasury.’

Bhūtapubbaṃ, ānanda, rājā mahāsudassano tameva gahapatiratanaṃ vīmaṃsamāno nāvaṃ abhiruhitvā majjhe gaṅgāya nadiyā sotaṃ ogāhitvā gahapatiratanaṃ etadavoca:

Once it so happened that the wheel-turning monarch, testing that same householder-treasure, boarded a boat and sailed to the middle of the Ganges river. Then he said to the householder-treasure,

‘attho me, gahapati, hiraññasuvaṇṇenā’ti.

‘Householder, I need gold coins and bullion.’

‘Tena hi, mahārāja, ekaṃ tīraṃ nāvā upetū’ti.

‘Well then, great king, draw the boat up to one shore.’

‘Idheva me, gahapati, attho hiraññasuvaṇṇenā’ti.

‘It’s right here, householder, that I need gold coins and bullion.’

Atha kho taṃ, ānanda, gahapatiratanaṃ ubhohi hatthehi udakaṃ omasitvā pūraṃ hiraññasuvaṇṇassa kumbhiṃ uddharitvā rājānaṃ mahāsudassanaṃ etadavoca:

Then that householder-treasure, immersing both hands in the water, pulled up a pot full of gold coin and bullion, and said to the king,

‘alamettāvatā, mahārāja, katamettāvatā, mahārāja, pūjitamettāvatā, mahārājā’ti?

‘Is this sufficient, great king? Has enough been done, great king, enough offered?’

Rājā mahāsudassano evamāha:

The king said,

‘alamettāvatā, gahapati, katamettāvatā, gahapati, pūjitamettāvatā, gahapatī’ti.

‘That is sufficient, householder. Enough has been done, enough offered.’

Rañño, ānanda, mahāsudassanassa evarūpaṃ gahapatiratanaṃ pāturahosi.

Such is the householder-treasure that appeared to King Mahāsudassana.

2.7. Pariṇāyakaratana

2.7. The Counselor Treasure

Puna caparaṃ, ānanda, rañño mahāsudassanassa pariṇāyakaratanaṃ pāturahosi

Next, the counselor-treasure appeared to King Mahāsudassana.

paṇḍito viyatto medhāvī paṭibalo rājānaṃ mahāsudassanaṃ upayāpetabbaṃ upayāpetuṃ, apayāpetabbaṃ apayāpetuṃ, ṭhapetabbaṃ ṭhapetuṃ.

He was astute, competent, intelligent, and capable of getting the king to appoint who should be appointed, dismiss who should be dismissed, and retain who should be retained.

So rājānaṃ mahāsudassanaṃ upasaṅkamitvā evamāha:

He approached the king and said,

‘appossukko tvaṃ, deva, hohi, ahamanusāsissāmī’ti.

‘Relax, sire. I shall issue instructions.’

Rañño, ānanda, mahāsudassanassa evarūpaṃ pariṇāyakaratanaṃ pāturahosi.

Such is the counselor-treasure that appeared to King Mahāsudassana.

Rājā, ānanda, mahāsudassano imehi sattahi ratanehi samannāgato ahosi.

These are the seven treasures possessed by King Mahāsudassana.

3. Catuiddhisamannāgata

3. The Four Blessings

Rājā, ānanda, mahāsudassano catūhi iddhīhi samannāgato ahosi.

King Mahāsudassana possessed four blessings.

Katamāhi catūhi iddhīhi?

And what are the four blessings?

Idhānanda, rājā mahāsudassano abhirūpo ahosi dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato ativiya aññehi manussehi.

He was attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty, more so than other people.

Rājā, ānanda, mahāsudassano imāya paṭhamāya iddhiyā samannāgato ahosi.

This is the first blessing.

Puna caparaṃ, ānanda, rājā mahāsudassano dīghāyuko ahosi ciraṭṭhitiko ativiya aññehi manussehi.

Furthermore, he was long-lived, more so than other people.

Rājā, ānanda, mahāsudassano imāya dutiyāya iddhiyā samannāgato ahosi.

This is the second blessing.

Puna caparaṃ, ānanda, rājā mahāsudassano appābādho ahosi appātaṅko samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato nātisītāya nāccuṇhāya ativiya aññehi manussehi.

Furthermore, he was rarely ill or unwell, and his stomach digested well, being neither too hot nor too cold, more so than other people.

Rājā, ānanda, mahāsudassano imāya tatiyāya iddhiyā samannāgato ahosi.

This is the third blessing.

Puna caparaṃ, ānanda, rājā mahāsudassano brāhmaṇagahapatikānaṃ piyo ahosi manāpo.

Furthermore, he was as dear and beloved to the brahmins and householders

Seyyathāpi, ānanda, pitā puttānaṃ piyo hoti manāpo;

as a father is to his children.

evameva kho, ānanda, rājā mahāsudassano brāhmaṇagahapatikānaṃ piyo ahosi manāpo.

Raññopi, ānanda, mahāsudassanassa brāhmaṇagahapatikā piyā ahesuṃ manāpā.

And the brahmins and householders were as dear to the king

Seyyathāpi, ānanda, pitu puttā piyā honti manāpā;

as children are to their father.

evameva kho, ānanda, raññopi mahāsudassanassa brāhmaṇagahapatikā piyā ahesuṃ manāpā.

Bhūtapubbaṃ, ānanda, rājā mahāsudassano caturaṅginiyā senāya uyyānabhūmiṃ niyyāsi.

Once it so happened that King Mahāsudassana went with his army of four divisions to visit a park.

Atha kho, ānanda, brāhmaṇagahapatikā rājānaṃ mahāsudassanaṃ upasaṅkamitvā evamāhaṃsu:

Then the brahmins and householders went up to him and said,

‘ataramāno, deva, yāhi, yathā taṃ mayaṃ cirataraṃ passeyyāmā’ti.

‘Slow down, Your Majesty, so we may see you longer!’

Rājāpi, ānanda, mahāsudassano sārathiṃ āmantesi:

And the king addressed his charioteer,

‘ataramāno, sārathi, rathaṃ pesehi, yathā ahaṃ brāhmaṇagahapatike cirataraṃ passeyyan’ti.

‘Drive slowly, charioteer, so I can see the brahmins and householders longer!’

Rājā, ānanda, mahāsudassano imāya catutthiyā iddhiyā samannāgato ahosi.

This is the fourth blessing.

Rājā, ānanda, mahāsudassano imāhi catūhi iddhīhi samannāgato ahosi.

These are the four blessings possessed by King Mahāsudassana.

4. Dhammapāsādapokkharaṇī

4. Lotus Ponds in the Palace of Principle

Atha kho, ānanda, rañño mahāsudassanassa etadahosi:

Then King Mahāsudassana thought,

‘yannūnāhaṃ imāsu tālantarikāsu dhanusate dhanusate pokkharaṇiyo māpeyyan’ti.

‘Why don’t I have lotus ponds built between the palms, at intervals of a hundred bow lengths?’

Māpesi kho, ānanda, rājā mahāsudassano tāsu tālantarikāsu dhanusate dhanusate pokkharaṇiyo.

So that’s what he did.

Tā kho panānanda, pokkharaṇiyo catunnaṃ vaṇṇānaṃ iṭṭhakāhi citā ahesuṃ—

The lotus ponds were lined with tiles of four colors,

ekā iṭṭhakā sovaṇṇamayā, ekā rūpiyamayā, ekā veḷuriyamayā, ekā phalikamayā.

made of gold, silver, beryl, and crystal.

Tāsu kho panānanda, pokkharaṇīsu cattāri cattāri sopānāni ahesuṃ catunnaṃ vaṇṇānaṃ,

And four flights of stairs of four colors descended into each lotus pond,

ekaṃ sopānaṃ sovaṇṇamayaṃ ekaṃ rūpiyamayaṃ ekaṃ veḷuriyamayaṃ ekaṃ phalikamayaṃ.

made of gold, silver, beryl, and crystal.

Sovaṇṇamayassa sopānassa sovaṇṇamayā thambhā ahesuṃ, rūpiyamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The golden stairs had posts of gold, and banisters and finials of silver.

Rūpiyamayassa sopānassa rūpiyamayā thambhā ahesuṃ, sovaṇṇamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The silver stairs had posts of silver, and banisters and finials of gold.

Veḷuriyamayassa sopānassa veḷuriyamayā thambhā ahesuṃ, phalikamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The beryl stairs had posts of beryl, and banisters and finials of crystal.

Phalikamayassa sopānassa phalikamayā thambhā ahesuṃ, veḷuriyamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The crystal stairs had posts of crystal, and banisters and finials of beryl.

Tā kho panānanda, pokkharaṇiyo dvīhi vedikāhi parikkhittā ahesuṃ ekā vedikā sovaṇṇamayā, ekā rūpiyamayā.

Those lotus ponds were surrounded by two balustrades, made of gold and silver.

Sovaṇṇamayāya vedikāya sovaṇṇamayā thambhā ahesuṃ, rūpiyamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The golden balustrades had posts of gold, and banisters and finials of silver.

Rūpiyamayāya vedikāya rūpiyamayā thambhā ahesuṃ, sovaṇṇamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The silver balustrades had posts of silver, and banisters and finials of gold.

Atha kho, ānanda, rañño mahāsudassanassa etadahosi:

Then King Mahāsudassana thought,

‘yannūnāhaṃ imāsu pokkharaṇīsu evarūpaṃ mālaṃ ropāpeyyaṃ uppalaṃ padumaṃ kumudaṃ puṇḍarīkaṃ sabbotukaṃ sabbajanassa anāvaṭan’ti.

‘Why don’t I plant flowers in the lotus ponds such as blue water lilies, and lotuses of pink, yellow, and white, blooming all year round, and accessible to the public?’

Ropāpesi kho, ānanda, rājā mahāsudassano tāsu pokkharaṇīsu evarūpaṃ mālaṃ uppalaṃ padumaṃ kumudaṃ puṇḍarīkaṃ sabbotukaṃ sabbajanassa anāvaṭaṃ.

So that’s what he did.

Atha kho, ānanda, rañño mahāsudassanassa etadahosi:

Then King Mahāsudassana thought,

‘yannūnāhaṃ imāsaṃ pokkharaṇīnaṃ tīre nhāpake purise ṭhapeyyaṃ, ye āgatāgataṃ janaṃ nhāpessantī’ti.

‘Why don’t I appoint bath attendants to help bathe the people who come to bathe in the lotus ponds?’

Ṭhapesi kho, ānanda, rājā mahāsudassano tāsaṃ pokkharaṇīnaṃ tīre nhāpake purise, ye āgatāgataṃ janaṃ nhāpesuṃ.

So that’s what he did.

Atha kho, ānanda, rañño mahāsudassanassa etadahosi:

Then King Mahāsudassana thought,

‘yannūnāhaṃ imāsaṃ pokkharaṇīnaṃ tīre evarūpaṃ dānaṃ paṭṭhapeyyaṃ—

‘Why don’t I set up charities on the banks of the lotus ponds,

annaṃ annaṭṭhikassa, pānaṃ pānaṭṭhikassa, vatthaṃ vatthaṭṭhikassa, yānaṃ yānaṭṭhikassa, sayanaṃ sayanaṭṭhikassa, itthiṃ itthiṭṭhikassa, hiraññaṃ hiraññaṭṭhikassa, suvaṇṇaṃ suvaṇṇaṭṭhikassā’ti.

so that those in need of food, drink, clothes, vehicles, beds, women, gold, or silver can get what they need?’

Paṭṭhapesi kho, ānanda, rājā mahāsudassano tāsaṃ pokkharaṇīnaṃ tīre evarūpaṃ dānaṃ—

So that’s what he did.

annaṃ annaṭṭhikassa, pānaṃ pānaṭṭhikassa, vatthaṃ vatthaṭṭhikassa, yānaṃ yānaṭṭhikassa, sayanaṃ sayanaṭṭhikassa, itthiṃ itthiṭṭhikassa, hiraññaṃ hiraññaṭṭhikassa, suvaṇṇaṃ suvaṇṇaṭṭhikassa.

Atha kho, ānanda, brāhmaṇagahapatikā pahūtaṃ sāpateyyaṃ ādāya rājānaṃ mahāsudassanaṃ upasaṅkamitvā evamāhaṃsu:

Then the brahmins and householders came to the king bringing abundant wealth and said,

‘idaṃ, deva, pahūtaṃ sāpateyyaṃ devaññeva uddissa ābhataṃ, taṃ devo paṭiggaṇhatū’ti.

‘Sire, this abundant wealth is specially for you alone; may Your Highness accept it!’

‘Alaṃ, bho, mamapidaṃ pahūtaṃ sāpateyyaṃ dhammikena balinā abhisaṅkhataṃ, tañca vo hotu, ito ca bhiyyo harathā’ti.

‘There’s enough raised for me through regular taxes. Let this be for you; and here, take even more!’

Te raññā paṭikkhittā ekamantaṃ apakkamma evaṃ samacintesuṃ:

When the king turned them down, they withdrew to one side to think up a plan,

‘na kho etaṃ amhākaṃ patirūpaṃ, yaṃ mayaṃ imāni sāpateyyāni punadeva sakāni gharāni paṭihareyyāma.

‘It wouldn’t be proper for us to take this abundant wealth back to our own homes.

Yannūna mayaṃ rañño mahāsudassanassa nivesanaṃ māpeyyāmā’ti.

Why don’t we build a home for King Mahāsudassana?’

Te rājānaṃ mahāsudassanaṃ upasaṅkamitvā evamāhaṃsu:

They went up to the king and said,

‘nivesanaṃ te, deva, māpessāmā’ti.

‘We shall have a home built for you, sire!’

Adhivāsesi kho, ānanda, rājā mahāsudassano tuṇhībhāvena.

King Mahāsudassana consented in silence.

Atha kho, ānanda, sakko devānamindo rañño mahāsudassanassa cetasā cetoparivitakkamaññāya vissakammaṃ devaputtaṃ āmantesi:

And then Sakka, lord of gods, knowing what the king was thinking, addressed the god Vissakamma,

‘ehi tvaṃ, samma vissakamma, rañño mahāsudassanassa nivesanaṃ māpehi dhammaṃ nāma pāsādan’ti.

‘Come, dear Vissakamma, build a palace named Principle as a home for King Mahāsudassana.’

‘Evaṃ, bhaddantavā’ti kho, ānanda, vissakammo devaputto sakkassa devānamindassa paṭissutvā seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—devesu tāvatiṃsesu antarahito rañño mahāsudassanassa purato pāturahosi.

‘Yes, lord,’ replied Vissakamma. Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the gods of the Thirty-Three and appeared in front of King Mahāsudassana.

Atha kho, ānanda, vissakammo devaputto rājānaṃ mahāsudassanaṃ etadavoca:

Vissakamma said to the king,

‘nivesanaṃ te, deva, māpessāmi dhammaṃ nāma pāsādan’ti.

‘I shall build a palace named Principle as a home for you, sire.’

Adhivāsesi kho, ānanda, rājā mahāsudassano tuṇhībhāvena.

King Mahāsudassana consented in silence.

Māpesi kho, ānanda, vissakammo devaputto rañño mahāsudassanassa nivesanaṃ dhammaṃ nāma pāsādaṃ.

And so that’s what Vissakamma did.

Dhammo, ānanda, pāsādo puratthimena pacchimena ca yojanaṃ āyāmena ahosi. Uttarena dakkhiṇena ca aḍḍhayojanaṃ vitthārena.

The Palace of Principle stretched for a league from east to west, and half a league from north to south.

Dhammassa, ānanda, pāsādassa tiporisaṃ uccatarena vatthu citaṃ ahosi catunnaṃ vaṇṇānaṃ iṭṭhakāhi—

It was lined with tiles of four colors, three fathoms high,

ekā iṭṭhakā sovaṇṇamayā, ekā rūpiyamayā, ekā veḷuriyamayā, ekā phalikamayā.

made of gold, silver, beryl, and crystal.

Dhammassa, ānanda, pāsādassa caturāsītithambhasahassāni ahesuṃ catunnaṃ vaṇṇānaṃ—

It had 84,000 pillars of four colors,

eko thambho sovaṇṇamayo, eko rūpiyamayo, eko veḷuriyamayo, eko phalikamayo.

made of gold, silver, beryl, and crystal.

Dhammo, ānanda, pāsādo catunnaṃ vaṇṇānaṃ phalakehi santhato ahosi—

It was covered with panels of four colors,

ekaṃ phalakaṃ sovaṇṇamayaṃ, ekaṃ rūpiyamayaṃ, ekaṃ veḷuriyamayaṃ, ekaṃ phalikamayaṃ.

made of gold, silver, beryl, and crystal.

Dhammassa, ānanda, pāsādassa catuvīsati sopānāni ahesuṃ catunnaṃ vaṇṇānaṃ—

It had twenty-four staircases of four colors,

ekaṃ sopānaṃ sovaṇṇamayaṃ, ekaṃ rūpiyamayaṃ, ekaṃ veḷuriyamayaṃ, ekaṃ phalikamayaṃ.

made of gold, silver, beryl, and crystal.

Sovaṇṇamayassa sopānassa sovaṇṇamayā thambhā ahesuṃ rūpiyamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The golden stairs had posts of gold, and banisters and finials of silver.

Rūpiyamayassa sopānassa rūpiyamayā thambhā ahesuṃ sovaṇṇamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The silver stairs had posts of silver, and banisters and finials of gold.

Veḷuriyamayassa sopānassa veḷuriyamayā thambhā ahesuṃ phalikamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The beryl stairs had posts of beryl, and banisters and finials of crystal.

Phalikamayassa sopānassa phalikamayā thambhā ahesuṃ veḷuriyamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The crystal stairs had posts of crystal, and banisters and finials of beryl.

Dhamme, ānanda, pāsāde caturāsītikūṭāgārasahassāni ahesuṃ catunnaṃ vaṇṇānaṃ—

It had 84,000 chambers of four colors,

ekaṃ kūṭāgāraṃ sovaṇṇamayaṃ, ekaṃ rūpiyamayaṃ, ekaṃ veḷuriyamayaṃ, ekaṃ phalikamayaṃ.

made of gold, silver, beryl, and crystal.

Sovaṇṇamaye kūṭāgāre rūpiyamayo pallaṅko paññatto ahosi, rūpiyamaye kūṭāgāre sovaṇṇamayo pallaṅko paññatto ahosi, veḷuriyamaye kūṭāgāre dantamayo pallaṅko paññatto ahosi, phalikamaye kūṭāgāre sāramayo pallaṅko paññatto ahosi.

In each chamber a couch was spread: in the golden chamber a couch of silver; in the silver chamber a couch of beryl; in the beryl chamber a couch of ivory; in the crystal chamber a couch of hardwood.

Sovaṇṇamayassa kūṭāgārassa dvāre rūpiyamayo tālo ṭhito ahosi, tassa rūpiyamayo khandho sovaṇṇamayāni pattāni ca phalāni ca.

At the door of the golden chamber stood a palm tree of silver, with trunk of silver, and leaves and fruits of gold.

Rūpiyamayassa kūṭāgārassa dvāre sovaṇṇamayo tālo ṭhito ahosi, tassa sovaṇṇamayo khandho, rūpiyamayāni pattāni ca phalāni ca.

At the door of the silver chamber stood a palm tree of gold, with trunk of gold, and leaves and fruits of silver.

Veḷuriyamayassa kūṭāgārassa dvāre phalikamayo tālo ṭhito ahosi, tassa phalikamayo khandho, veḷuriyamayāni pattāni ca phalāni ca.

At the door of the beryl chamber stood a palm tree of crystal, with trunk of crystal, and leaves and fruits of beryl.

Phalikamayassa kūṭāgārassa dvāre veḷuriyamayo tālo ṭhito ahosi, tassa veḷuriyamayo khandho, phalikamayāni pattāni ca phalāni ca.

At the door of the crystal chamber stood a palm tree of beryl, with trunk of beryl, and leaves and fruits of crystal.

Atha kho, ānanda, rañño mahāsudassanassa etadahosi:

Then King Mahāsudassana thought,

‘yannūnāhaṃ mahāviyūhassa kūṭāgārassa dvāre sabbasovaṇṇamayaṃ tālavanaṃ māpeyyaṃ, yattha divāvihāraṃ nisīdissāmī’ti.

‘Why don’t I build a grove of golden palm trees at the door to the great foyer, where I can sit for the day?’

Māpesi kho, ānanda, rājā mahāsudassano mahāviyūhassa kūṭāgārassa dvāre sabbasovaṇṇamayaṃ tālavanaṃ, yattha divāvihāraṃ nisīdi.

So that’s what he did.

Dhammo, ānanda, pāsādo dvīhi vedikāhi parikkhitto ahosi, ekā vedikā sovaṇṇamayā, ekā rūpiyamayā.

The Palace of Principle was surrounded by two balustrades, made of gold and silver.

Sovaṇṇamayāya vedikāya sovaṇṇamayā thambhā ahesuṃ, rūpiyamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The golden balustrades had posts of gold, and banisters and finials of silver.

Rūpiyamayāya vedikāya rūpiyamayā thambhā ahesuṃ, sovaṇṇamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The silver balustrades had posts of silver, and banisters and finials of gold.

Dhammo, ānanda, pāsādo dvīhi kiṅkiṇikajālehi parikkhitto ahosi—

The Palace of Principle was surrounded by two nets of bells,

ekaṃ jālaṃ sovaṇṇamayaṃ ekaṃ rūpiyamayaṃ.

made of gold and silver.

Sovaṇṇamayassa jālassa rūpiyamayā kiṅkiṇikā ahesuṃ, rūpiyamayassa jālassa sovaṇṇamayā kiṅkiṇikā ahesuṃ.

The golden net had bells of silver, and the silver net had bells of gold.

Tesaṃ kho panānanda, kiṅkiṇikajālānaṃ vāteritānaṃ saddo ahosi vaggu ca rajanīyo ca khamanīyo ca madanīyo ca.

When those nets of bells were blown by the wind they sounded graceful, tantalizing, sensuous, lovely, and intoxicating,

Seyyathāpi, ānanda, pañcaṅgikassa tūriyassa suvinītassa suppaṭitāḷitassa sukusalehi samannāhatassa saddo hoti, vaggu ca rajanīyo ca khamanīyo ca madanīyo ca;

like a quintet made up of skilled musicians who had practiced well and kept excellent rhythm.

evameva kho, ānanda, tesaṃ kiṅkiṇikajālānaṃ vāteritānaṃ saddo ahosi vaggu ca rajanīyo ca khamanīyo ca madanīyo ca.

Ye kho panānanda, tena samayena kusāvatiyā rājadhāniyā dhuttā ahesuṃ soṇḍā pipāsā, te tesaṃ kiṅkiṇikajālānaṃ vāteritānaṃ saddena paricāresuṃ.

And any addicts, libertines, or drunkards in Kusāvatī at that time were entertained by that sound.

Niṭṭhito kho panānanda, dhammo pāsādo duddikkho ahosi musati cakkhūni.

When it was finished, the palace was hard to look at, dazzling to the eyes,

Seyyathāpi, ānanda, vassānaṃ pacchime māse saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve ādicco nabhaṃ abbhussakkamāno duddikkho hoti musati cakkhūni;

like the sun rising in a clear and cloudless sky in the last month of the rainy season.

evameva kho, ānanda, dhammo pāsādo duddikkho ahosi musati cakkhūni.

Atha kho, ānanda, rañño mahāsudassanassa etadahosi:

Then King Mahāsudassana thought,

‘yannūnāhaṃ dhammassa pāsādassa purato dhammaṃ nāma pokkharaṇiṃ māpeyyan’ti.

‘Why don’t I build a lotus pond named Principle in front of the palace?’

Māpesi kho, ānanda, rājā mahāsudassano dhammassa pāsādassa purato dhammaṃ nāma pokkharaṇiṃ.

So that’s what he did.

Dhammā, ānanda, pokkharaṇī puratthimena pacchimena ca yojanaṃ āyāmena ahosi, uttarena dakkhiṇena ca aḍḍhayojanaṃ vitthārena.

The Lotus Pond of Principle stretched for a league from east to west, and half a league from north to south.

Dhammā, ānanda, pokkharaṇī catunnaṃ vaṇṇānaṃ iṭṭhakāhi citā ahosi—

It was lined with tiles of four colors,

ekā iṭṭhakā sovaṇṇamayā, ekā rūpiyamayā, ekā veḷuriyamayā, ekā phalikamayā.

made of gold, silver, beryl, and crystal.

Dhammāya, ānanda, pokkharaṇiyā catuvīsati sopānāni ahesuṃ catunnaṃ vaṇṇānaṃ—

It had twenty-four staircases of four colors,

ekaṃ sopānaṃ sovaṇṇamayaṃ, ekaṃ rūpiyamayaṃ, ekaṃ veḷuriyamayaṃ, ekaṃ phalikamayaṃ.

made of gold, silver, beryl, and crystal.

Sovaṇṇamayassa sopānassa sovaṇṇamayā thambhā ahesuṃ rūpiyamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The golden stairs had posts of gold, and banisters and finials of silver.

Rūpiyamayassa sopānassa rūpiyamayā thambhā ahesuṃ sovaṇṇamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The silver stairs had posts of silver, and banisters and finials of gold.

Veḷuriyamayassa sopānassa veḷuriyamayā thambhā ahesuṃ phalikamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The beryl stairs had posts of beryl, and banisters and finials of crystal.

Phalikamayassa sopānassa phalikamayā thambhā ahesuṃ veḷuriyamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The crystal stairs had posts of crystal, and banisters and finials of beryl.

Dhammā, ānanda, pokkharaṇī dvīhi vedikāhi parikkhittā ahosi—ekā vedikā sovaṇṇamayā, ekā rūpiyamayā.

It was surrounded by two balustrades, made of gold and silver.

Sovaṇṇamayāya vedikāya sovaṇṇamayā thambhā ahesuṃ rūpiyamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The golden balustrades had posts of gold, and banisters and finials of silver.

Rūpiyamayāya vedikāya rūpiyamayā thambhā ahesuṃ sovaṇṇamayā sūciyo ca uṇhīsañca.

The silver balustrades had posts of silver, and banisters and finials of gold.

Dhammā, ānanda, pokkharaṇī sattahi tālapantīhi parikkhittā ahosi—

It was surrounded by seven rows of palm trees,

ekā tālapanti sovaṇṇamayā, ekā rūpiyamayā, ekā veḷuriyamayā, ekā phalikamayā, ekā lohitaṅkamayā, ekā masāragallamayā, ekā sabbaratanamayā.

made of gold, silver, beryl, crystal, ruby, emerald, and all precious things.

Sovaṇṇamayassa tālassa sovaṇṇamayo khandho ahosi rūpiyamayāni pattāni ca phalāni ca.

The golden palms had trunks of gold, and leaves and fruits of silver.

Rūpiyamayassa tālassa rūpiyamayo khandho ahosi sovaṇṇamayāni pattāni ca phalāni ca.

The silver palms had trunks of silver, and leaves and fruits of gold.

Veḷuriyamayassa tālassa veḷuriyamayo khandho ahosi phalikamayāni pattāni ca phalāni ca.

The beryl palms had trunks of beryl, and leaves and fruits of crystal.

Phalikamayassa tālassa phalikamayo khandho ahosi veḷuriyamayāni pattāni ca phalāni ca.

The crystal palms had trunks of crystal, and leaves and fruits of beryl.

Lohitaṅkamayassa tālassa lohitaṅkamayo khandho ahosi masāragallamayāni pattāni ca phalāni ca.

The ruby palms had trunks of ruby, and leaves and fruits of emerald.

Masāragallamayassa tālassa masāragallamayo khandho ahosi lohitaṅkamayāni pattāni ca phalāni ca.

The emerald palms had trunks of emerald, and leaves and fruits of ruby.

Sabbaratanamayassa tālassa sabbaratanamayo khandho ahosi, sabbaratanamayāni pattāni ca phalāni ca.

The palms of all precious things had trunks of all precious things, and leaves and fruits of all precious things.

Tāsaṃ kho panānanda, tālapantīnaṃ vāteritānaṃ saddo ahosi, vaggu ca rajanīyo ca khamanīyo ca madanīyo ca.

When those rows of palm trees were blown by the wind they sounded graceful, tantalizing, sensuous, lovely, and intoxicating,

Seyyathāpi, ānanda, pañcaṅgikassa tūriyassa suvinītassa suppaṭitāḷitassa sukusalehi samannāhatassa saddo hoti vaggu ca rajanīyo ca khamanīyo ca madanīyo ca;

like a quintet made up of skilled musicians who had practiced well and kept excellent rhythm.

evameva kho, ānanda, tāsaṃ tālapantīnaṃ vāteritānaṃ saddo ahosi vaggu ca rajanīyo ca khamanīyo ca madanīyo ca.

Ye kho panānanda, tena samayena kusāvatiyā rājadhāniyā dhuttā ahesuṃ soṇḍā pipāsā, te tāsaṃ tālapantīnaṃ vāteritānaṃ saddena paricāresuṃ.

And any addicts, libertines, or drunkards in Kusāvatī at that time were entertained by that sound.

Niṭṭhite kho panānanda, dhamme pāsāde niṭṭhitāya dhammāya ca pokkharaṇiyā rājā mahāsudassano ‘ye tena samayena samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā’, te sabbakāmehi santappetvā dhammaṃ pāsādaṃ abhiruhi.

When the palace and its lotus pond were finished, King Mahāsudassana served those who were reckoned as true ascetics and brahmins with all they desired. Then he ascended the Palace of Principle.

Paṭhamabhāṇavāro.

5. Jhānasampatti

5. Attaining Absorption

Atha kho, ānanda, rañño mahāsudassanassa etadahosi:

Then King Mahāsudassana thought,

‘kissa nu kho me idaṃ kammassa phalaṃ kissa kammassa vipāko, yenāhaṃ etarahi evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo’ti?

‘Of what deed of mine is this the fruit and result, that I am now so mighty and powerful?’

Atha kho, ānanda, rañño mahāsudassanassa etadahosi:

Then King Mahāsudassana thought,

‘tiṇṇaṃ kho me idaṃ kammānaṃ phalaṃ tiṇṇaṃ kammānaṃ vipāko, yenāhaṃ etarahi evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo, seyyathidaṃ—

‘It is the fruit and result of three kinds of deeds:

dānassa damassa saṃyamassā’ti.

giving, self-control, and restraint.’

Atha kho, ānanda, rājā mahāsudassano yena mahāviyūhaṃ kūṭāgāraṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā mahāviyūhassa kūṭāgārassa dvāre ṭhito udānaṃ udānesi:

Then he went to the great foyer, stood at the door, and was inspired to exclaim:

‘tiṭṭha, kāmavitakka, tiṭṭha, byāpādavitakka, tiṭṭha, vihiṃsāvitakka.

‘Stop here, sensual, malicious, and cruel thoughts—

Ettāvatā, kāmavitakka, ettāvatā, byāpādavitakka, ettāvatā, vihiṃsāvitakkā’ti.

no further!’

Atha kho, ānanda, rājā mahāsudassano mahāviyūhaṃ kūṭāgāraṃ pavisitvā sovaṇṇamaye pallaṅke nisinno vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja vihāsi.

Then he entered the great foyer and sat on the golden couch. Quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, he entered and remained in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja vihāsi.

As the placing of the mind and keeping it connected were stilled, he entered and remained in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Pītiyā ca virāgā upekkhako ca vihāsi, sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedesi, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja vihāsi.

And with the fading away of rapture, he entered and remained in the third absorption, where he meditated with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja vihāsi.

With the giving up of pleasure and pain, and the ending of former happiness and sadness, he entered and remained in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Atha kho, ānanda, rājā mahāsudassano mahāviyūhā kūṭāgārā nikkhamitvā sovaṇṇamayaṃ kūṭāgāraṃ pavisitvā rūpiyamaye pallaṅke nisinno

Then King Mahāsudassana left the great foyer and entered the golden chamber, where he sat on the golden couch.

mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā vihāsi. Tathā dutiyaṃ tathā tatiyaṃ tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā vihāsi.

He meditated spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way he spread a heart full of love above, below, across, everywhere, all around, to everyone in the world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Karuṇāsahagatena cetasā … pe …

He meditated spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā … pe …

He meditated spreading a heart full of rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā vihāsi. Tathā dutiyaṃ tathā tatiyaṃ tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā vihāsi.

He meditated spreading a heart full of equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, he spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

6. Caturāsītinagarasahassādi

6. Of All Cities

Rañño, ānanda, mahāsudassanassa caturāsīti nagarasahassāni ahesuṃ kusāvatīrājadhānippamukhāni;

King Mahāsudassana had 84,000 cities, with the royal capital of Kusāvatī foremost.

caturāsīti pāsādasahassāni ahesuṃ dhammapāsādappamukhāni;

He had 84,000 palaces, with the Palace of Principle foremost.

caturāsīti kūṭāgārasahassāni ahesuṃ mahāviyūhakūṭāgārappamukhāni;

He had 84,000 chambers, with the great foyer foremost.

caturāsīti pallaṅkasahassāni ahesuṃ sovaṇṇamayāni rūpiyamayāni dantamayāni sāramayāni gonakatthatāni paṭikatthatāni paṭalikatthatāni kadalimigapavarapaccattharaṇāni sauttaracchadāni ubhatolohitakūpadhānāni;

He had 84,000 couches made of gold, silver, ivory, and hardwood. They were spread with woollen covers—shag-piled, pure white, or embroidered with flowers—and spread with a fine deer hide, with a canopy above and red pillows at both ends.

caturāsīti nāgasahassāni ahesuṃ sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni uposathanāgarājappamukhāni;

He had 84,000 bull elephants with gold adornments and banners, covered with gold netting, with the royal bull elephant named Sabbath foremost.

caturāsīti assasahassāni ahesuṃ sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni valāhakaassarājappamukhāni;

He had 84,000 horses with gold adornments and banners, covered with gold netting, with the royal steed named Thundercloud foremost.

caturāsīti rathasahassāni ahesuṃ sīhacammaparivārāni byagghacammaparivārāni dīpicammaparivārāni paṇḍukambalaparivārāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni vejayantarathappamukhāni;

He had 84,000 chariots upholstered with the hide of lions, tigers, and leopards, and cream rugs, with gold adornments and banners, covered with gold netting, with the chariot named Triumph foremost.

caturāsīti maṇisahassāni ahesuṃ maṇiratanappamukhāni;

He had 84,000 jewels, with the jewel-treasure foremost.

caturāsīti itthisahassāni ahesuṃ subhaddādevippamukhāni;

He had 84,000 women, with Queen Subhaddā foremost.

caturāsīti gahapatisahassāni ahesuṃ gahapatiratanappamukhāni;

He had 84,000 householders, with the householder-treasure foremost.

caturāsīti khattiyasahassāni ahesuṃ anuyantāni pariṇāyakaratanappamukhāni;

He had 84,000 aristocrat vassals, with the counselor-treasure foremost.

caturāsīti dhenusahassāni ahesuṃ duhasandanāni kaṃsūpadhāraṇāni;

He had 84,000 milk-cows with silken reins and bronze pails.

caturāsīti vatthakoṭisahassāni ahesuṃ khomasukhumānaṃ kappāsikasukhumānaṃ koseyyasukhumānaṃ kambalasukhumānaṃ;

He had 8,400,000,000 fine cloths of linen, silk, wool, and cotton.

rañño, ānanda, mahāsudassanassa caturāsīti thālipākasahassāni ahesuṃ sāyaṃ pātaṃ bhattābhihāro abhihariyittha.

He had 84,000 servings of food, which were presented to him as offerings in the morning and evening.

Tena kho panānanda, samayena rañño mahāsudassanassa caturāsīti nāgasahassāni sāyaṃ pātaṃ upaṭṭhānaṃ āgacchanti.

Now at that time his 84,000 royal elephants came to attend on him in the morning and evening.

Atha kho, ānanda, rañño mahāsudassanassa etadahosi:

Then King Mahāsudassana thought,

‘imāni kho me caturāsīti nāgasahassāni sāyaṃ pātaṃ upaṭṭhānaṃ āgacchanti, yannūna vassasatassa vassasatassa accayena dvecattālīsaṃ dvecattālīsaṃ nāgasahassāni sakiṃ sakiṃ upaṭṭhānaṃ āgaccheyyun’ti.

‘What if instead half of the elephants took turns to attend on me at the end of each century?’

Atha kho, ānanda, rājā mahāsudassano pariṇāyakaratanaṃ āmantesi:

He instructed the counselor-treasure to do this, and so it was done.

‘imāni kho me, samma pariṇāyakaratana, caturāsīti nāgasahassāni sāyaṃ pātaṃ upaṭṭhānaṃ āgacchanti, tena hi, samma pariṇāyakaratana, vassasatassa vassasatassa accayena dvecattālīsaṃ dvecattālīsaṃ nāgasahassāni sakiṃ sakiṃ upaṭṭhānaṃ āgacchantū’ti.

‘Evaṃ, devā’ti kho, ānanda, pariṇāyakaratanaṃ rañño mahāsudassanassa paccassosi.

Atha kho, ānanda, rañño mahāsudassanassa aparena samayena vassasatassa vassasatassa accayena dvecattālīsaṃ dvecattālīsaṃ nāgasahassāni sakiṃ sakiṃ upaṭṭhānaṃ āgamaṃsu.

7. Subhaddādeviupasaṅkamana

7. The Visit of Queen Subhaddā

Atha kho, ānanda, subhaddāya deviyā bahunnaṃ vassānaṃ bahunnaṃ vassasatānaṃ bahunnaṃ vassasahassānaṃ accayena etadahosi:

Then, after many years, many hundred years, many thousand years had passed, Queen Subhaddā thought,

‘ciraṃ diṭṭho kho me rājā mahāsudassano. Yannūnāhaṃ rājānaṃ mahāsudassanaṃ dassanāya upasaṅkameyyan’ti.

‘It is long since I have seen the king. Why don’t I go to see him?’

Atha kho, ānanda, subhaddā devī itthāgāraṃ āmantesi:

So the queen addressed the ladies of the harem,

‘etha tumhe sīsāni nhāyatha pītāni vatthāni pārupatha.

‘Come, bathe your heads and dress in yellow.

Ciraṃ diṭṭho no rājā mahāsudassano, rājānaṃ mahāsudassanaṃ dassanāya upasaṅkamissāmā’ti.

It is long since we saw the king, and we shall go to see him.’

‘Evaṃ, ayye’ti kho, ānanda, itthāgāraṃ subhaddāya deviyā paṭissutvā sīsāni nhāyitvā pītāni vatthāni pārupitvā yena subhaddā devī tenupasaṅkami.

‘Yes, ma’am,’ replied the ladies of the harem. They did as she asked and returned to the queen.

Atha kho, ānanda, subhaddā devī pariṇāyakaratanaṃ āmantesi:

Then the queen addressed the counselor-treasure,

‘kappehi, samma pariṇāyakaratana, caturaṅginiṃ senaṃ, ciraṃ diṭṭho no rājā mahāsudassano, rājānaṃ mahāsudassanaṃ dassanāya upasaṅkamissāmā’ti.

‘Dear counselor-treasure, please ready the army with four divisions. It is long since we saw the king, and we shall go to see him.’

‘Evaṃ, devī’ti kho, ānanda, pariṇāyakaratanaṃ subhaddāya deviyā paṭissutvā caturaṅginiṃ senaṃ kappāpetvā subhaddāya deviyā paṭivedesi:

‘Yes, my queen,’ he replied, and did as he was asked. He informed the queen,

‘kappitā kho, devi, caturaṅginī senā,

‘My queen, the army with four divisions is ready,

yassadāni kālaṃ maññasī’ti.

please go at your convenience.’

Atha kho, ānanda, subhaddā devī caturaṅginiyā senāya saddhiṃ itthāgārena yena dhammo pāsādo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā dhammaṃ pāsādaṃ abhiruhitvā yena mahāviyūhaṃ kūṭāgāraṃ tenupasaṅkami.

Then Queen Subhaddā together with the ladies of the harem went with the army to the Palace of Principle. She ascended the palace and went to the great foyer,

Upasaṅkamitvā mahāviyūhassa kūṭāgārassa dvārabāhaṃ ālambitvā aṭṭhāsi.

where she stood leaning against a door-post.

Atha kho, ānanda, rājā mahāsudassano saddaṃ sutvā:

Hearing them, the king thought,

‘kiṃ nu kho mahato viya janakāyassa saddo’ti mahāviyūhā kūṭāgārā nikkhamanto addasa subhaddaṃ deviṃ dvārabāhaṃ ālambitvā ṭhitaṃ, disvāna subhaddaṃ deviṃ etadavoca:

‘What’s that, it sounds like a big crowd!’ Coming out of the foyer he saw Queen Subhaddā leaning against a door-post and said to her,

‘ettheva, devi, tiṭṭha mā pāvisī’ti.

‘Please stay there, my queen, don’t enter in here.’

Atha kho, ānanda, rājā mahāsudassano aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

Then he addressed a certain man,

‘ehi tvaṃ, ambho purisa, mahāviyūhā kūṭāgārā sovaṇṇamayaṃ pallaṅkaṃ nīharitvā sabbasovaṇṇamaye tālavane paññapehī’ti.

‘Come, mister, bring the golden couch from the great foyer and set it up in the golden palm grove.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, ānanda, so puriso rañño mahāsudassanassa paṭissutvā mahāviyūhā kūṭāgārā sovaṇṇamayaṃ pallaṅkaṃ nīharitvā sabbasovaṇṇamaye tālavane paññapesi.

‘Yes, Your Majesty,’ that man replied, and did as he was asked.

Atha kho, ānanda, rājā mahāsudassano dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappesi pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno.

The king laid down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware.

Atha kho, ānanda, subhaddāya deviyā etadahosi:

Then Queen Subhaddā thought,

‘vippasannāni kho rañño mahāsudassanassa indriyāni, parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto, mā heva kho rājā mahāsudassano kālamakāsī’ti rājānaṃ mahāsudassanaṃ etadavoca:

‘The king’s faculties are so very clear, and the complexion of his skin is pure and bright. Let him not pass away!’ She said to him,

‘Imāni te, deva, caturāsīti nagarasahassāni kusāvatīrājadhānippamukhāni.

‘Sire, you have 84,000 cities, with the royal capital of Kusāvatī foremost.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohi.

Arouse desire for these! Take an interest in life!’

Imāni te, deva, caturāsīti pāsādasahassāni dhammapāsādappamukhāni.

And she likewise urged the king to live on by taking an interest in all his possessions as described above.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti kūṭāgārasahassāni mahāviyūhakūṭāgārappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti pallaṅkasahassāni sovaṇṇamayāni rūpiyamayāni dantamayāni sāramayāni gonakatthatāni paṭikatthatāni paṭalikatthatāni kadalimigapavarapaccattharaṇāni sauttaracchadāni ubhatolohitakūpadhānāni.

Ettha, deva, chandaṃ janehi, jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti nāgasahassāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni uposathanāgarājappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti assasahassāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni valāhakaassarājappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti rathasahassāni sīhacammaparivārāni byagghacammaparivārāni dīpicammaparivārāni paṇḍukambalaparivārāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni vejayantarathappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti maṇisahassāni maṇiratanappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti itthisahassāni itthiratanappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti gahapatisahassāni gahapatiratanappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti khattiyasahassāni anuyantāni pariṇāyakaratanappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti dhenusahassāni duhasandanāni kaṃsūpadhāraṇāni.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti vatthakoṭisahassāni khomasukhumānaṃ kappāsikasukhumānaṃ koseyyasukhumānaṃ kambalasukhumānaṃ.

Ettha, deva, chandaṃ janehi, jīvite apekkhaṃ karohi.

Imāni te, deva, caturāsīti thālipākasahassāni sāyaṃ pātaṃ bhattābhihāro abhihariyati.

Ettha, deva, chandaṃ janehi jīvite apekkhaṃ karohī’ti.

Evaṃ vutte, ānanda, rājā mahāsudassano subhaddaṃ deviṃ etadavoca:

When the queen had spoken, the king said to her,

‘Dīgharattaṃ kho maṃ tvaṃ, devi, iṭṭhehi kantehi piyehi manāpehi samudācarittha;

‘For a long time, my queen, you have spoken to me with loving, desirable, pleasant, and agreeable words.

atha ca pana maṃ tvaṃ pacchime kāle aniṭṭhehi akantehi appiyehi amanāpehi samudācarasī’ti.

And yet in my final hour, your words are undesirable, unpleasant, and disagreeable!’

‘Kathaṃ carahi taṃ, deva, samudācarāmī’ti?

‘Then how exactly, Your Majesty, am I to speak to you?’

‘Evaṃ kho maṃ tvaṃ, devi, samudācara:

‘Like this, my queen:

“sabbeheva, deva, piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo aññathābhāvo, mā kho tvaṃ, deva, sāpekkho kālamakāsi, dukkhā sāpekkhassa kālaṅkiriyā, garahitā ca sāpekkhassa kālaṅkiriyā.

“Sire, we must be parted and separated from all we hold dear and beloved. Don’t pass away with concerns. Such concern is suffering, and it’s criticized.

Imāni te, deva, caturāsīti nagarasahassāni kusāvatīrājadhānippamukhāni.

Sire, you have 84,000 cities, with the royal capital of Kusāvatī foremost.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Give up desire for these! Take no interest in life!”’

Imāni te, deva, caturāsīti pāsādasahassāni dhammapāsādappamukhāni.

And so on for all the king’s possessions.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti kūṭāgārasahassāni mahāviyūhakūṭāgārappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti pallaṅkasahassāni sovaṇṇamayāni rūpiyamayāni dantamayāni sāramayāni gonakatthatāni paṭikatthatāni paṭalikatthatāni kadalimigapavarapaccattharaṇāni sauttaracchadāni ubhatolohitakūpadhānāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti nāgasahassāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni uposathanāgarājappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti assasahassāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni valāhakaassarājappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti rathasahassāni sīhacammaparivārāni byagghacammaparivārāni dīpicammaparivārāni paṇḍukambalaparivārāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni vejayantarathappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti maṇisahassāni maṇiratanappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti itthisahassāni subhaddādevippamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti gahapatisahassāni gahapatiratanappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti khattiyasahassāni anuyantāni pariṇāyakaratanappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti dhenusahassāni duhasandanāni kaṃsūpadhāraṇāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti vatthakoṭisahassāni khomasukhumānaṃ kappāsikasukhumānaṃ koseyyasukhumānaṃ kambalasukhumānaṃ.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti thālipākasahassāni sāyaṃ pātaṃ bhattābhihāro abhihariyati.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsī”’ti.

Evaṃ vutte, ānanda, subhaddā devī parodi assūni pavattesi.

When the king had spoken, Queen Subhaddā cried and burst out in tears.

Atha kho, ānanda, subhaddā devī assūni puñchitvā rājānaṃ mahāsudassanaṃ etadavoca:

Wiping away her tears, the queen said to the king:

‘Sabbeheva, deva, piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo aññathābhāvo, mā kho tvaṃ, deva, sāpekkho kālamakāsi, dukkhā sāpekkhassa kālaṅkiriyā, garahitā ca sāpekkhassa kālaṅkiriyā.

‘Sire, we must be parted and separated from all we hold dear and beloved. Don’t pass away with concerns. Such concern is suffering, and it’s criticized.

Imāni te, deva, caturāsīti nagarasahassāni kusāvatīrājadhānippamukhāni.

Sire, you have 84,000 cities, with the royal capital of Kusāvatī foremost.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Give up desire for these! Take no interest in life!’

Imāni te, deva, caturāsīti pāsādasahassāni dhammapāsādappamukhāni.

And she continued, listing all the king’s possessions.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti kūṭāgārasahassāni mahāviyūhakūṭāgārappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti pallaṅkasahassāni sovaṇṇamayāni rūpiyamayāni dantamayāni sāramayāni gonakatthatāni paṭikatthatāni paṭalikatthatāni kadalimigapavarapaccattharaṇāni sauttaracchadāni ubhatolohitakūpadhānāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti nāgasahassāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni uposathanāgarājappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti assasahassāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni valāhakaassarājappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha, jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti rathasahassāni sīhacammaparivārāni byagghacammaparivārāni dīpicammaparivārāni paṇḍukambalaparivārāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni vejayantarathappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti maṇisahassāni maṇiratanappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti itthisahassāni itthiratanappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha, jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti gahapatisahassāni gahapatiratanappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti khattiyasahassāni anuyantāni pariṇāyakaratanappamukhāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti dhenusahassāni duhasandanāni kaṃsūpadhāraṇāni.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti vatthakoṭisahassāni khomasukhumānaṃ kappāsikasukhumānaṃ koseyyasukhumānaṃ kambalasukhumānaṃ.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsi.

Imāni te, deva, caturāsīti thālipākasahassāni sāyaṃ pātaṃ bhattābhihāro abhihariyati.

Ettha, deva, chandaṃ pajaha jīvite apekkhaṃ mākāsī’ti.

8. Brahmalokūpagama

8. Rebirth in the Brahmā Realm

Atha kho, ānanda, rājā mahāsudassano na cirasseva kālamakāsi.

Not long after that, King Mahāsudassana passed away.

Seyyathāpi, ānanda, gahapatissa vā gahapatiputtassa vā manuññaṃ bhojanaṃ bhuttāvissa bhattasammado hoti; evameva kho, ānanda, rañño mahāsudassanassa māraṇantikā vedanā ahosi.

And the feeling he had close to death was like a householder or their child falling asleep after eating a delectable meal.

Kālaṅkato ca, ānanda, rājā mahāsudassano sugatiṃ brahmalokaṃ upapajji.

When he passed away King Mahāsudassana was reborn in a good place, a Brahmā realm.

Rājā, ānanda, mahāsudassano caturāsīti vassasahassāni kumārakīḷaṃ kīḷi.

Ānanda, King Mahāsudassana played children’s games for 84,000 years.

Caturāsīti vassasahassāni oparajjaṃ kāresi.

He ruled as viceroy for 84,000 years.

Caturāsīti vassasahassāni rajjaṃ kāresi.

He ruled as king for 84,000 years.

Caturāsīti vassasahassāni gihibhūto dhamme pāsāde brahmacariyaṃ cari.

He led the spiritual life as a layman in the Palace of Principle for 84,000 years.

So cattāro brahmavihāre bhāvetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā brahmalokūpago ahosi.

And having developed the four Brahmā meditations, when his body broke up, after death, he was reborn in a good place, a Brahmā realm.

Siyā kho panānanda, evamassa:

Now, Ānanda, you might think:

‘añño nūna tena samayena rājā mahāsudassano ahosī’ti,

‘Surely King Mahāsudassana must have been someone else at that time?’

na kho panetaṃ, ānanda, evaṃ daṭṭhabbaṃ. Ahaṃ tena samayena rājā mahāsudassano ahosiṃ.

But you should not see it like that. I myself was King Mahāsudassana at that time.

Mama tāni caturāsīti nagarasahassāni kusāvatīrājadhānippamukhāni, mama tāni caturāsīti pāsādasahassāni dhammapāsādappamukhāni, mama tāni caturāsīti kūṭāgārasahassāni mahāviyūhakūṭāgārappamukhāni, mama tāni caturāsīti pallaṅkasahassāni sovaṇṇamayāni rūpiyamayāni dantamayāni sāramayāni gonakatthatāni paṭikatthatāni paṭalikatthatāni kadalimigapavarapaccattharaṇāni sauttaracchadāni ubhatolohitakūpadhānāni, mama tāni caturāsīti nāgasahassāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni uposathanāgarājappamukhāni, mama tāni caturāsīti assasahassāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni valāhakaassarājappamukhāni, mama tāni caturāsīti rathasahassāni sīhacammaparivārāni byagghacammaparivārāni dīpicammaparivārāni paṇḍukambalaparivārāni sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇadhajāni hemajālapaṭicchannāni vejayantarathappamukhāni, mama tāni caturāsīti maṇisahassāni maṇiratanappamukhāni, mama tāni caturāsīti itthisahassāni subhaddādevippamukhāni, mama tāni caturāsīti gahapatisahassāni gahapatiratanappamukhāni, mama tāni caturāsīti khattiyasahassāni anuyantāni pariṇāyakaratanappamukhāni, mama tāni caturāsīti dhenusahassāni duhasandanāni kaṃsūpadhāraṇāni, mama tāni caturāsīti vatthakoṭisahassāni khomasukhumānaṃ kappāsikasukhumānaṃ koseyyasukhumānaṃ kambalasukhumānaṃ, mama tāni caturāsīti thālipākasahassāni sāyaṃ pātaṃ bhattābhihāro abhihariyittha.

Mine were the 84,000 cities, with the royal capital of Kusāvatī foremost. And mine were all the other possessions.

Tesaṃ kho panānanda, caturāsītinagarasahassānaṃ ekaññeva taṃ nagaraṃ hoti, yaṃ tena samayena ajjhāvasāmi yadidaṃ kusāvatī rājadhānī.

Of those 84,000 cities, I only stayed in one, the capital Kusāvatī.

Tesaṃ kho panānanda, caturāsīti pāsādasahassānaṃ ekoyeva so pāsādo hoti, yaṃ tena samayena ajjhāvasāmi yadidaṃ dhammo pāsādo.

Of those 84,000 mansions, I only dwelt in one, the Palace of Principle.

Tesaṃ kho panānanda, caturāsīti kūṭāgārasahassānaṃ ekaññeva taṃ kūṭāgāraṃ hoti, yaṃ tena samayena ajjhāvasāmi yadidaṃ mahāviyūhaṃ kūṭāgāraṃ.

Of those 84,000 chambers, I only dwelt in the great foyer.

Tesaṃ kho panānanda, caturāsīti pallaṅkasahassānaṃ ekoyeva so pallaṅko hoti, yaṃ tena samayena paribhuñjāmi yadidaṃ sovaṇṇamayo vā rūpiyamayo vā dantamayo vā sāramayo vā.

Of those 84,000 couches, I only used one, made of gold or silver or ivory or heartwood.

Tesaṃ kho panānanda, caturāsīti nāgasahassānaṃ ekoyeva so nāgo hoti, yaṃ tena samayena abhiruhāmi yadidaṃ uposatho nāgarājā.

Of those 84,000 bull elephants, I only rode one, the royal bull elephant named Sabbath.

Tesaṃ kho panānanda, caturāsīti assasahassānaṃ ekoyeva so asso hoti, yaṃ tena samayena abhiruhāmi yadidaṃ valāhako assarājā.

Of those 84,000 horses, I only rode one, the royal horse named Thundercloud.

Tesaṃ kho panānanda, caturāsīti rathasahassānaṃ ekoyeva so ratho hoti, yaṃ tena samayena abhiruhāmi yadidaṃ vejayantaratho.

Of those 84,000 chariots, I only rode one, the chariot named Triumph.

Tesaṃ kho panānanda, caturāsīti itthisahassānaṃ ekāyeva sā itthī hoti, yā tena samayena paccupaṭṭhāti khattiyānī vā vessinī vā.

Of those 84,000 women, I was only served by one, a maiden of the aristocratic or merchant classes.

Tesaṃ kho panānanda, caturāsīti vatthakoṭisahassānaṃ ekaṃyeva taṃ dussayugaṃ hoti, yaṃ tena samayena paridahāmi khomasukhumaṃ vā kappāsikasukhumaṃ vā koseyyasukhumaṃ vā kambalasukhumaṃ vā.

Of those 8,400,000,000 cloths, I only wore one pair, made of fine linen, cotton, silk, or wool.

Tesaṃ kho panānanda, caturāsīti thālipākasahassānaṃ ekoyeva so thālipāko hoti, yato nāḷikodanaparamaṃ bhuñjāmi tadupiyañca sūpeyyaṃ.

Of those 84,000 servings of food, I only had one, eating at most a serving of rice and suitable sauce.

Passānanda, sabbete saṅkhārā atītā niruddhā vipariṇatā.

See, Ānanda! All those conditioned phenomena have passed, ceased, and perished.

Evaṃ aniccā kho, ānanda, saṅkhārā;

So impermanent are conditions,

evaṃ addhuvā kho, ānanda, saṅkhārā;

so unstable are conditions,

evaṃ anassāsikā kho, ānanda, saṅkhārā.

so unreliable are conditions.

Yāvañcidaṃ, ānanda, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ, alaṃ virajjituṃ, alaṃ vimuccituṃ.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.

Chakkhattuṃ kho panāhaṃ, ānanda, abhijānāmi imasmiṃ padese sarīraṃ nikkhipitaṃ, tañca kho rājāva samāno cakkavattī dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato, ayaṃ sattamo sarīranikkhepo.

Six times, Ānanda, I recall having laid down my body at this place. And the seventh time was as a wheel-turning monarch, a just and principled king, at which time my dominion extended to all four sides, I achieved stability in the country, and I possessed the seven treasures.

Na kho panāhaṃ, ānanda, taṃ padesaṃ samanupassāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya yattha tathāgato aṭṭhamaṃ sarīraṃ nikkhipeyyā”ti.

But Ānanda, I do not see any place in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans where the Realized One would lay down his body for the eighth time.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Aniccā vata saṅkhārā,

“Oh! Conditions are impermanent,

uppādavayadhammino;

their nature is to rise and fall;

Uppajjitvā nirujjhanti,

having arisen, they cease;

tesaṃ vūpasamo sukho”ti.

their stilling is true bliss.”

Mahāsudassanasuttaṃ niṭṭhitaṃ catutthaṃ.

18. Janavasabhasutta - With Janavasabha

Dīgha Nikāya 18 - Long Discourses 18

1. Nātikiyādibyākaraṇa

1. Declaring the Rebirths of People From Nādika and Elsewhere

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā nātike viharati giñjakāvasathe.

At one time the Buddha was staying at Nādika in the brick house.

Tena kho pana samayena bhagavā parito parito janapadesu paricārake abbhatīte kālaṅkate upapattīsu byākaroti kāsikosalesu vajjimallesu cetivaṃsesu kurupañcālesu majjhasūrasenesu:

Now at that time the Buddha was explaining the rebirths of devotees all over the nations; the Kāsis and Kosalans, Vajjis and Mallas, Cetīs and Vaṁsas, Kurus and Pañcālas, Macchas and Sūrasenas:

“asu amutra upapanno, asu amutra upapanno.

“This one was reborn here, while that one was reborn there.

Paropaññāsa nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā.

Over fifty devotees in Nādika have passed away having ended the five lower fetters. They’ve been reborn spontaneously, and will be extinguished there, not liable to return from that world.

Sādhikā navuti nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmino, sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissanti.

More than ninety devotees in Nādika have passed away having ended three fetters, and weakened greed, hate, and delusion. They’re once-returners, who will come back to this world once only, then make an end of suffering.

Sātirekāni pañcasatāni nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā”ti.

In excess of five hundred devotees in Nādika have passed away having ended three fetters. They’re stream-enterers, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Assosuṃ kho nātikiyā paricārakā:

When the devotees of Nādika heard about the Buddha’s

“bhagavā kira parito parito janapadesu paricārake abbhatīte kālaṅkate upapattīsu byākaroti kāsikosalesu vajjimallesu cetivaṃsesu kurupañcālesu majjhasūrasenesu:

‘asu amutra upapanno, asu amutra upapanno.

Paropaññāsa nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā.

Sādhikā navuti nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmino sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissanti.

Sātirekāni pañcasatāni nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’”ti.

Tena ca nātikiyā paricārakā attamanā ahesuṃ pamuditā pītisomanassajātā bhagavato pañhaveyyākaraṇaṃ sutvā.

answers to those questions, they were uplifted and overjoyed, full of rapture and happiness.

Assosi kho āyasmā ānando:

Venerable Ānanda heard of the Buddha’s statements and the Nādikans’ happiness.

“bhagavā kira parito parito janapadesu paricārake abbhatīte kālaṅkate upapattīsu byākaroti kāsikosalesu vajjimallesu cetivaṃsesu kurupañcālesu majjhasūrasenesu:

‘asu amutra upapanno, asu amutra upapanno.

Paropaññāsa nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā.

Sādhikā navuti nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmino sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissanti.

Sātirekāni pañcasatāni nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’ti.

Tena ca nātikiyā paricārakā attamanā ahesuṃ pamuditā pītisomanassajātā bhagavato pañhaveyyākaraṇaṃ sutvā”ti.

2. Ānandaparikathā

2. Ānanda’s Suggestion

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then Venerable Ānanda thought,

“ime kho panāpi ahesuṃ māgadhakā paricārakā bahū ceva rattaññū ca abbhatītā kālaṅkatā.

“But there were also Magadhan devotees—many, and of long standing too—who have passed away.

Suññā maññe aṅgamagadhā aṅgamāgadhakehi paricārakehi abbhatītehi kālaṅkatehi.

You’d think that Aṅga and Magadha were empty of devotees who have passed away!

Te kho panāpi ahesuṃ buddhe pasannā dhamme pasannā saṃghe pasannā sīlesu paripūrakārino.

But they too had confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and had fulfilled their ethics.

Te abbhatītā kālaṅkatā bhagavatā abyākatā;

The Buddha hasn’t declared their passing.

tesampissa sādhu veyyākaraṇaṃ, bahujano pasīdeyya, tato gaccheyya sugatiṃ.

It would be good to do so, for many people would gain confidence, and so be reborn in a good place.

Ayaṃ kho panāpi ahosi rājā māgadho seniyo bimbisāro dhammiko dhammarājā hito brāhmaṇagahapatikānaṃ negamānañceva jānapadānañca.

That King Seniya Bimbisāra of Magadha was a just and principled king who benefited the brahmins and householders of town and country.

Apissudaṃ manussā kittayamānarūpā viharanti:

People still sing his praises:

‘evaṃ no so dhammiko dhammarājā sukhāpetvā kālaṅkato, evaṃ mayaṃ tassa dhammikassa dhammarañño vijite phāsu viharimhā’ti.

‘That just and principled king, who made us so happy, has passed away. Life was good under his dominion.’

So kho panāpi ahosi buddhe pasanno dhamme pasanno saṃghe pasanno sīlesu paripūrakārī.

He too had confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and had fulfilled his ethics.

Apissudaṃ manussā evamāhaṃsu:

People say:

‘yāva maraṇakālāpi rājā māgadho seniyo bimbisāro bhagavantaṃ kittayamānarūpo kālaṅkato’ti.

‘Until his dying day, King Bimbisāra sang the Buddha’s praises!’

So abbhatīto kālaṅkato bhagavatā abyākato.

The Buddha hasn’t declared his passing.

Tassapissa sādhu veyyākaraṇaṃ bahujano pasīdeyya, tato gaccheyya sugatiṃ.

It would be good to do so, for many people would gain confidence, and so be reborn in a good place.

Bhagavato kho pana sambodhi magadhesu.

Besides, the Buddha was awakened in Magadha;

Yattha kho pana bhagavato sambodhi magadhesu, kathaṃ tatra bhagavā māgadhake paricārake abbhatīte kālaṅkate upapattīsu na byākareyya.

so why hasn’t he declared the rebirth of the Magadhan devotees?

Bhagavā ce kho pana māgadhake paricārake abbhatīte kālaṅkate upapattīsu na byākareyya, dīnamanā tenassu māgadhakā paricārakā;

If he fails to do so, they will be dejected.”

yena kho panassu dīnamanā māgadhakā paricārakā kathaṃ te bhagavā na byākareyyā”ti?

Idamāyasmā ānando māgadhake paricārake ārabbha eko raho anuvicintetvā rattiyā paccūsasamayaṃ paccuṭṭhāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

After pondering the fate of the Magadhan devotees alone in private, Ānanda rose at the crack of dawn and went to see the Buddha. He bowed, sat down to one side, and told the Buddha of his concerns, finishing by saying,

“sutaṃ metaṃ, bhante:

‘bhagavā kira parito parito janapadesu paricārake abbhatīte kālaṅkate upapattīsu byākaroti kāsikosalesu vajjimallesu cetivaṃsesu kurupañcālesu majjhasūrasenesu:

“asu amutra upapanno, asu amutra upapanno.

Paropaññāsa nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā.

Sādhikā navuti nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmino, sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissanti.

Sātirekāni pañcasatāni nātikiyā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇāti.

Tena ca nātikiyā paricārakā attamanā ahesuṃ pamuditā pītisomanassajātā bhagavato pañhaveyyākaraṇaṃ sutvā”’ti.

Ime kho panāpi, bhante, ahesuṃ māgadhakā paricārakā bahū ceva rattaññū ca abbhatītā kālaṅkatā.

Suññā maññe aṅgamagadhā aṅgamāgadhakehi paricārakehi abbhatītehi kālaṅkatehi.

Te kho panāpi, bhante, ahesuṃ buddhe pasannā dhamme pasannā saṅghe pasannā sīlesu paripūrakārino, te abbhatītā kālaṅkatā bhagavatā abyākatā.

Tesampissa sādhu veyyākaraṇaṃ, bahujano pasīdeyya, tato gaccheyya sugatiṃ.

Ayaṃ kho panāpi, bhante, ahosi rājā māgadho seniyo bimbisāro dhammiko dhammarājā hito brāhmaṇagahapatikānaṃ negamānañceva jānapadānañca.

Apissudaṃ manussā kittayamānarūpā viharanti:

‘evaṃ no so dhammiko dhammarājā sukhāpetvā kālaṅkato.

Evaṃ mayaṃ tassa dhammikassa dhammarañño vijite phāsu viharimhā’ti.

So kho panāpi, bhante, ahosi buddhe pasanno dhamme pasanno saṅghe pasanno sīlesu paripūrakārī.

Apissudaṃ manussā evamāhaṃsu:

‘yāva maraṇakālāpi rājā māgadho seniyo bimbisāro bhagavantaṃ kittayamānarūpo kālaṅkato’ti.

So abbhatīto kālaṅkato bhagavatā abyākato;

tassapissa sādhu veyyākaraṇaṃ, bahujano pasīdeyya, tato gaccheyya sugatiṃ.

Bhagavato kho pana, bhante, sambodhi magadhesu.

Yattha kho pana, bhante, bhagavato sambodhi magadhesu, kathaṃ tatra bhagavā māgadhake paricārake abbhatīte kālaṅkate upapattīsu na byākareyya?

Bhagavā ce kho pana, bhante, māgadhake paricārake abbhatīte kālaṅkate upapattīsu na byākareyya, dīnamanā tenassu māgadhakā paricārakā;

yena kho panassu dīnamanā māgadhakā paricārakā kathaṃ te bhagavā na byākareyyā”ti.

“Why hasn’t the Buddha declared the rebirth of the Magadhan devotees? If he fails to do so, they will be dejected.”

Idamāyasmā ānando māgadhake paricārake ārabbha bhagavato sammukhā parikathaṃ katvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then Ānanda, after making this suggestion regarding the Magadhan devotees, got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho bhagavā acirapakkante āyasmante ānande pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya nātikaṃ piṇḍāya pāvisi.

Soon after Ānanda had left, the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Nādika for alms.

Nātike piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto pāde pakkhāletvā giñjakāvasathaṃ pavisitvā māgadhake paricārake ārabbha aṭṭhiṃ katvā manasikatvā sabbaṃ cetasā samannāharitvā paññatte āsane nisīdi:

He wandered for alms in Nādika. After the meal, on his return from alms-round, he washed his feet and entered the brick house. He paid heed, paid attention, and concentrated wholeheartedly on the fate of Magadhan devotees, and sat on the seat spread out, thinking,

“gatiṃ nesaṃ jānissāmi abhisamparāyaṃ, yaṃgatikā te bhavanto yaṃabhisamparāyā”ti.

“I shall know their destiny, where they are reborn in the next life.”

Addasā kho bhagavā māgadhake paricārake:

And he saw where they had been reborn.

“yaṃgatikā te bhavanto yaṃabhisamparāyā”ti.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito giñjakāvasathā nikkhamitvā vihārapacchāyāyaṃ paññatte āsane nisīdi.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat. Emerging from the brick house, he sat on the seat spread out in the shade of the porch.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“upasantapadisso, bhante, bhagavā bhātiriva bhagavato mukhavaṇṇo vippasannattā indriyānaṃ.

“Sir, you look so serene; your face seems to shine owing to the clarity of your faculties.

Santena nūnajja, bhante, bhagavā vihārena vihāsī”ti?

Have you been abiding in a peaceful meditation today, sir?”

“Yadeva kho me tvaṃ, ānanda, māgadhake paricārake ārabbha sammukhā parikathaṃ katvā uṭṭhāyāsanā pakkanto, tadevāhaṃ nātike piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto pāde pakkhāletvā giñjakāvasathaṃ pavisitvā māgadhake paricārake ārabbha aṭṭhiṃ katvā manasikatvā sabbaṃ cetasā samannāharitvā paññatte āsane nisīdiṃ:

The Buddha then recounted what had happened since speaking to Ānanda, revealing that he had seen the destiny of the Magadhan devotees. He continued:

‘gatiṃ nesaṃ jānissāmi abhisamparāyaṃ, yaṅgatikā te bhavanto yaṃabhisamparāyā’ti.

Addasaṃ kho ahaṃ, ānanda, māgadhake paricārake ‘yaṅgatikā te bhavanto yaṃabhisamparāyā’ti.

3. Janavasabhayakkha

3. Janavasabha the Spirit

Atha kho, ānanda, antarahito yakkho saddamanussāvesi:

“Then, Ānanda an invisible spirit called out:

‘janavasabho ahaṃ, bhagavā;

‘I am Janavasabha, Blessed One!

janavasabho ahaṃ, sugatā’ti.

I am Janavasabha, Holy One!’

Abhijānāsi no tvaṃ, ānanda, ito pubbe evarūpaṃ nāmadheyyaṃ sutaṃ yadidaṃ janavasabho”ti?

Ānanda, do you recall having previously heard such a name as Janavasabha?”

“Na kho ahaṃ, bhante, abhijānāmi ito pubbe evarūpaṃ nāmadheyyaṃ sutaṃ yadidaṃ janavasabhoti, api ca me, bhante, lomāni haṭṭhāni ‘janavasabho’ti nāmadheyyaṃ sutvā.

“No, sir. But when I heard the word, I got goosebumps!

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

I thought,

‘na hi nūna so orako yakkho bhavissati yadidaṃ evarūpaṃ nāmadheyyaṃ supaññattaṃ yadidaṃ janavasabho’”ti.

‘This must be no ordinary spirit to bear such an exalted name as Janavasabha.’”

“Anantarā kho, ānanda, saddapātubhāvā uḷāravaṇṇo me yakkho sammukhe pāturahosi.

“After making himself heard while invisible, Ānanda, a very beautiful spirit appeared in front of me.

Dutiyakampi saddamanussāvesi:

And for a second time he called out:

‘bimbisāro ahaṃ, bhagavā;

‘I am Bimbisāra, Blessed One!

bimbisāro ahaṃ, sugatāti.

I am Bimbisāra, Holy One!

Idaṃ sattamaṃ kho ahaṃ, bhante, vessavaṇassa mahārājassa sahabyataṃ upapajjāmi, so tato cuto manussarājā bhavituṃ pahomi.

This is the seventh time I have been reborn in the company of the Great King Vessavaṇa. After passing away from there, I am now able to become a king of non-humans.

Ito satta tato satta,

Seven from here, seven from there—

saṃsārāni catuddasa;

fourteen transmigrations in all.

Nivāsamabhijānāmi,

That’s how many past lives

yattha me vusitaṃ pure.

I can recollect.

Dīgharattaṃ kho ahaṃ, bhante, avinipāto avinipātaṃ sañjānāmi, āsā ca pana me santiṭṭhati sakadāgāmitāyā’”ti.

For a long time I’ve known that I won’t be reborn in the underworld, but that I still hope to become a once-returner.’

“Acchariyamidaṃ āyasmato janavasabhassa yakkhassa, abbhutamidaṃ āyasmato janavasabhassa yakkhassa.

‘It’s incredible and amazing that you, the venerable spirit Janavasabha, should say:

‘Dīgharattaṃ kho ahaṃ, bhante, avinipāto avinipātaṃ sañjānāmī’ti ca vadesi, ‘āsā ca pana me santiṭṭhati sakadāgāmitāyā’ti ca vadesi, kutonidānaṃ panāyasmā janavasabho yakkho evarūpaṃ uḷāraṃ visesādhigamaṃ sañjānātī”ti?

“For a long time I’ve been aware that I won’t be reborn in the underworld” and also “But I still hope to become a once-returner.” But from what source do you know that you’ve achieved such a high distinction?’

“‘Na aññatra, bhagavā, tava sāsanā, na aññatra, sugata, tava sāsanā;

‘None other than the Blessed One’s instruction! None other than the Holy One’s instruction!

yadagge ahaṃ, bhante, bhagavati ekantikato abhippasanno, tadagge ahaṃ, bhante, dīgharattaṃ avinipāto avinipātaṃ sañjānāmi, āsā ca pana me santiṭṭhati sakadāgāmitāya.

From the day I had absolute devotion to the Buddha I have known that I won’t be reborn in the underworld, but that I still hope to become a once-returner.

Idhāhaṃ, bhante, vessavaṇena mahārājena pesito virūḷhakassa mahārājassa santike kenacideva karaṇīyena addasaṃ bhagavantaṃ antarāmagge giñjakāvasathaṃ pavisitvā māgadhake paricārake ārabbha aṭṭhiṃ katvā manasikatvā sabbaṃ cetasā samannāharitvā nisinnaṃ:

Just now, sir, I had been sent out by the great king Vessavaṇa to the great king Virūḷhaka’s presence on some business, and on the way I saw the Buddha giving his attention to the fate of the Magadhan devotees.

“gatiṃ nesaṃ jānissāmi abhisamparāyaṃ, yaṃgatikā te bhavanto yaṃabhisamparāyā”ti.

Anacchariyaṃ kho panetaṃ, bhante, yaṃ vessavaṇassa mahārājassa tassaṃ parisāyaṃ bhāsato sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

But it comes as no surprise that I have heard and learned the fate of the Magadhan devotees in the presence of the great king Vessavaṇa as he was speaking to his assembly.

“yaṃgatikā te bhavanto yaṃabhisamparāyā”ti.

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

It occurred to me,

“bhagavantañca dakkhāmi, idañca bhagavato ārocessāmī”ti.

“I shall see the Buddha and inform him of this.”

Ime kho me, bhante, dvepaccayā bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ.

These are the two reasons I’ve come to see the Buddha.

4. Devasabhā

4. The Council of the Gods

Purimāni, bhante, divasāni purimatarāni tadahuposathe pannarase vassūpanāyikāya puṇṇāya puṇṇamāya rattiyā kevalakappā ca devā tāvatiṃsā sudhammāyaṃ sabhāyaṃ sannisinnā honti sannipatitā.

Sir, it was more than a few days ago—on the fifteenth day sabbath on the full moon day at the entry to the rainy season—when all the gods of the Thirty-Three were sitting together in the Hall of Justice.

Mahatī ca dibbaparisā samantato nisinnā honti, cattāro ca mahārājāno catuddisā nisinnā honti.

A large assembly of gods was sitting all around, and the Four Great Kings were there.

Puratthimāya disāya dhataraṭṭho mahārājā pacchimābhimukho nisinno hoti deve purakkhatvā;

The Great King Dhataraṭṭha was seated to the east, facing west, in front of his gods.

dakkhiṇāya disāya virūḷhako mahārājā uttarābhimukho nisinno hoti deve purakkhatvā;

The Great King Virūḷhaka was seated to the south, facing north, in front of his gods.

pacchimāya disāya virūpakkho mahārājā puratthābhimukho nisinno hoti deve purakkhatvā;

The Great King Virūpakkha was seated to the west, facing east, in front of his gods.

uttarāya disāya vessavaṇo mahārājā dakkhiṇābhimukho nisinno hoti deve purakkhatvā.

The Great King Vessavaṇa was seated to the north, facing south, in front of his gods.

Yadā, bhante, kevalakappā ca devā tāvatiṃsā sudhammāyaṃ sabhāyaṃ sannisinnā honti sannipatitā, mahatī ca dibbaparisā samantato nisinnā honti, cattāro ca mahārājāno catuddisā nisinnā honti. Idaṃ nesaṃ hoti āsanasmiṃ;

When the gods of the Thirty-Three have a gathering like this, that is how they are seated.

atha pacchā amhākaṃ āsanaṃ hoti.

After that come our seats.

Ye te, bhante, devā bhagavati brahmacariyaṃ caritvā adhunūpapannā tāvatiṃsakāyaṃ, te aññe deve atirocanti vaṇṇena ceva yasasā ca.

Sir, those gods who had been recently reborn in the company of the Thirty-Three after leading the spiritual life under the Buddha outshone the other gods in beauty and glory.

Tena sudaṃ, bhante, devā tāvatiṃsā attamanā honti pamuditā pītisomanassajātā:

The gods of the Thirty-Three were uplifted and overjoyed at that, full of rapture and happiness, saying,

“dibbā vata bho kāyā paripūrenti, hāyanti asurakāyā”ti.

“The heavenly hosts swell, while the demon hosts dwindle!”

Atha kho, bhante, sakko devānamindo devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sampasādaṃ viditvā imāhi gāthāhi anumodi:

Seeing the joy of those gods, Sakka, lord of gods, celebrated with these verses:

“Modanti vata bho devā,

“The gods rejoice—

tāvatiṃsā sahindakā;

the Thirty-Three with their Lord—

Tathāgataṃ namassantā,

revering the Realized One,

dhammassa ca sudhammataṃ.

and the natural excellence of the teaching;

Nave deve ca passantā,

and seeing the new gods,

vaṇṇavante yasassine;

so beautiful and glorious,

Sugatasmiṃ brahmacariyaṃ,

who have come here after leading

caritvāna idhāgate.

the spiritual life under the Buddha!

Te aññe atirocanti,

They outshine the others

vaṇṇena yasasāyunā;

in beauty, glory, and lifespan.

Sāvakā bhūripaññassa,

Here are the distinguished disciples

visesūpagatā idha.

of he whose wisdom is vast.

Idaṃ disvāna nandanti,

Seeing this, they delight—

tāvatiṃsā sahindakā;

the Thirty-Three with their Lord—

Tathāgataṃ namassantā,

revering the Realized One,

dhammassa ca sudhammatan”ti.

and the natural excellence of the teaching.”

Tena sudaṃ, bhante, devā tāvatiṃsā bhiyyoso mattāya attamanā honti pamuditā pītisomanassajātā

The gods of the Thirty-Three were even more uplifted and overjoyed at that, saying:

“dibbā vata, bho, kāyā paripūrenti, hāyanti asurakāyā”ti.

“The heavenly hosts swell, while the demon hosts dwindle!”

Atha kho, bhante, yenatthena devā tāvatiṃsā sudhammāyaṃ sabhāyaṃ sannisinnā honti sannipatitā, taṃ atthaṃ cintayitvā taṃ atthaṃ mantayitvā vuttavacanāpi taṃ cattāro mahārājāno tasmiṃ atthe honti. Paccānusiṭṭhavacanāpi taṃ cattāro mahārājāno tasmiṃ atthe honti,

Then the gods of the Thirty-Three, having considered and deliberated on the matter for which they were seated together in the Hall of Justice, advised and instructed the Four Great Kings on the subject.

sakesu sakesu āsanesu ṭhitā avipakkantā.

And each stood at his own seat without departing.

Te vuttavākyā rājāno,

The Kings were instructed,

paṭiggayhānusāsaniṃ;

and heeded good advice.

Vippasannamanā santā,

With clear and peaceful minds,

aṭṭhaṃsu samhi āsaneti.

they stood by their own seats.

Atha kho, bhante, uttarāya disāya uḷāro āloko sañjāyi, obhāso pāturahosi atikkammeva devānaṃ devānubhāvaṃ.

Then in the northern quarter a magnificent light arose and radiance appeared, surpassing the glory of the gods.

Atha kho, bhante, sakko devānamindo deve tāvatiṃse āmantesi:

Then Sakka, lord of gods, addressed the gods of the Thirty-Three,

“yathā kho, mārisā, nimittāni dissanti, uḷāro āloko sañjāyati, obhāso pātubhavati, brahmā pātubhavissati. Brahmuno hetaṃ pubbanimittaṃ pātubhāvāya yadidaṃ āloko sañjāyati obhāso pātubhavatī”ti.

“As indicated by the signs—light arising and radiance appearing—Brahmā will appear. For this is the precursor for the appearance of Brahmā, namely light arising and radiance appearing.”

Yathā nimittā dissanti,

As indicated by the signs,

brahmā pātubhavissati;

Brahmā will appear.

Brahmuno hetaṃ nimittaṃ,

For this is the sign of Brahmā:

obhāso vipulo mahāti.

a light vast and great.

5. Sanaṅkumārakathā

5. On Sanaṅkumāra

Atha kho, bhante, devā tāvatiṃsā yathāsakesu āsanesu nisīdiṃsu:

Then the gods of the Thirty-Three sat in their own seats, saying,

“obhāsametaṃ ñassāma, yaṃvipāko bhavissati, sacchikatvāva naṃ gamissāmā”ti.

“We shall find out what has caused that light, and having realized it we shall go to it.”

Cattāropi mahārājāno yathāsakesu āsanesu nisīdiṃsu:

And the Four Great Kings did likewise.

“obhāsametaṃ ñassāma yaṃvipāko bhavissati, sacchikatvāva naṃ gamissāmā”ti.

Idaṃ sutvā devā tāvatiṃsā ekaggā samāpajjiṃsu:

Hearing that, the gods of the Thirty-Three agreed in unison,

“obhāsametaṃ ñassāma, yaṃvipāko bhavissati, sacchikatvāva naṃ gamissāmā”ti.

“We shall find out what has caused that light, and having realized it we shall go to it.”

Yadā, bhante, brahmā sanaṅkumāro devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pātubhavati, oḷārikaṃ attabhāvaṃ abhinimminitvā pātubhavati.

When Brahmā Sanaṅkumāra appears to the gods of the Thirty-Three, he does so after manifesting in a solid corporeal form.

Yo kho pana, bhante, brahmuno pakativaṇṇo anabhisambhavanīyo so devānaṃ tāvatiṃsānaṃ cakkhupathasmiṃ.

For the gods of the Thirty-Three aren’t able to see a Brahmā’s normal appearance.

Yadā, bhante, brahmā sanaṅkumāro devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pātubhavati, so aññe deve atirocati vaṇṇena ceva yasasā ca.

When Brahmā Sanaṅkumāra appears to the gods of the Thirty-Three, he outshines the other gods in beauty and glory,

Seyyathāpi, bhante, sovaṇṇo viggaho mānusaṃ viggahaṃ atirocati;

as a golden statue outshines the human form.

evameva kho, bhante, yadā brahmā sanaṅkumāro devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pātubhavati, so aññe deve atirocati vaṇṇena ceva yasasā ca.

Yadā, bhante, brahmā sanaṅkumāro devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pātubhavati, na tassaṃ parisāyaṃ koci devo abhivādeti vā paccuṭṭheti vā āsanena vā nimanteti.

When Brahmā Sanaṅkumāra appears to the gods of the Thirty-Three, not a single god in that assembly greets him by bowing down or rising up or inviting him to a seat.

Sabbeva tuṇhībhūtā pañjalikā pallaṅkena nisīdanti:

They all sit silently on their couches with their joined palms raised, thinking,

“yassadāni devassa pallaṅkaṃ icchissati brahmā sanaṅkumāro, tassa devassa pallaṅke nisīdissatī”ti.

“Now Brahmā Sanaṅkumāra will sit on the couch of whatever god he chooses.”

Yassa kho pana, bhante, devassa brahmā sanaṅkumāro pallaṅke nisīdati, uḷāraṃ so labhati devo vedapaṭilābhaṃ; uḷāraṃ so labhati devo somanassapaṭilābhaṃ.

And the god on whose couch Brahmā sits is overjoyed and brimming with happiness,

Seyyathāpi, bhante, rājā khattiyo muddhāvasitto adhunābhisitto rajjena, uḷāraṃ so labhati vedapaṭilābhaṃ, uḷāraṃ so labhati somanassapaṭilābhaṃ;

like a king on the day of his coronation.

evameva kho, bhante, yassa devassa brahmā sanaṅkumāro pallaṅke nisīdati, uḷāraṃ so labhati devo vedapaṭilābhaṃ, uḷāraṃ so labhati devo somanassapaṭilābhaṃ.

Atha, bhante, brahmā sanaṅkumāro oḷārikaṃ attabhāvaṃ abhinimminitvā kumāravaṇṇī hutvā pañcasikho devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pāturahosi.

Then Brahmā Sanaṅkumāra manifested in a solid corporeal form, taking on the appearance of the youth Pañcasikha, and appeared to the gods of the Thirty-Three.

So vehāsaṃ abbhuggantvā ākāse antalikkhe pallaṅkena nisīdi.

Rising into the air, he sat cross-legged in the sky,

Seyyathāpi, bhante, balavā puriso supaccatthate vā pallaṅke same vā bhūmibhāge pallaṅkena nisīdeyya;

like a strong man might sit cross-legged on a well-appointed couch or on level ground.

evameva kho, bhante, brahmā sanaṅkumāro vehāsaṃ abbhuggantvā ākāse antalikkhe pallaṅkena nisīditvā devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sampasādaṃ viditvā imāhi gāthāhi anumodi:

Seeing the joy of those gods, Brahmā Sanaṅkumāra celebrated with these verses:

“Modanti vata bho devā,

“The gods rejoice—

tāvatiṃsā sahindakā;

the Thirty-Three with their Lord—

Tathāgataṃ namassantā,

revering the Realized One,

dhammassa ca sudhammataṃ.

and the natural excellence of the teaching;

Nave deve ca passantā,

and seeing the new gods,

vaṇṇavante yasassine;

so beautiful and glorious,

Sugatasmiṃ brahmacariyaṃ,

who have come here after leading

caritvāna idhāgate.

the spiritual life under the Buddha!

Te aññe atirocanti,

They outshine the others

vaṇṇena yasasāyunā;

in beauty, glory, and lifespan.

Sāvakā bhūripaññassa,

Here are the distinguished disciples

visesūpagatā idha.

of he whose wisdom is vast.

Idaṃ disvāna nandanti,

Seeing this, they delight—

tāvatiṃsā sahindakā;

the Thirty-Three with their Lord—

Tathāgataṃ namassantā,

revering the Realized One,

dhammassa ca sudhammatan”ti.

and the natural excellence of the teaching!”

Imamatthaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro bhāsittha;

That is the topic on which Brahmā Sanaṅkumāra spoke.

imamatthaṃ, bhante, brahmuno sanaṅkumārassa bhāsato aṭṭhaṅgasamannāgato saro hoti vissaṭṭho ca viññeyyo ca mañju ca savanīyo ca bindu ca avisārī ca gambhīro ca ninnādī ca.

And while he was speaking on that topic, his voice had eight qualities: it was clear, comprehensible, charming, audible, rounded, undistorted, deep, and resonant.

Yathāparisaṃ kho pana, bhante, brahmā sanaṅkumāro sarena viññāpeti; na cassa bahiddhā parisāya ghoso niccharati.

He makes sure his voice is intelligible as far as the assembly goes, but it doesn’t extend outside the assembly.

Yassa kho pana, bhante, evaṃ aṭṭhaṅgasamannāgato saro hoti, so vuccati “brahmassaro”ti.

When someone has a voice like this, they’re said to have the voice of Brahmā.

Atha kho, bhante, brahmā sanaṅkumāro tettiṃse attabhāve abhinimminitvā devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pallaṅkena nisīditvā deve tāvatiṃse āmantesi:

Then Brahmā Sanaṅkumāra, having manifested thirty-three corporeal forms, sat down on the couches of each of the gods of the Thirty-Three and addressed them,

“taṃ kiṃ maññanti, bhonto devā tāvatiṃsā, yāvañca so bhagavā bahujanahitāya paṭipanno bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ.

“What do the good gods of the Thirty-Three think about how much the Buddha has acted for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans?

Ye hi keci, bho, buddhaṃ saraṇaṃ gatā dhammaṃ saraṇaṃ gatā saṃghaṃ saraṇaṃ gatā sīlesu paripūrakārino te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā appekacce paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjanti, appekacce nimmānaratīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjanti, appekacce tusitānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjanti, appekacce yāmānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjanti, appekacce tāvatiṃsānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjanti, appekacce cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjanti.

For consider those who have gone for refuge to the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and have fulfilled their ethics. When their bodies break up, after death, some are reborn in the company of the Gods Who Control the Creations of Others, some with the Gods Who Love to Create, some with the Joyful Gods, some with the Gods of Yama, some with the Gods of the Thirty-Three, and some with the Gods of the Four Great Kings.

Ye sabbanihīnaṃ kāyaṃ paripūrenti, te gandhabbakāyaṃ paripūrentī”ti.

And at the very least they swell the hosts of the fairies.”

Imamatthaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro bhāsittha;

That is the topic on which Brahmā Sanaṅkumāra spoke.

imamatthaṃ, bhante, brahmuno sanaṅkumārassa bhāsato ghosoyeva devā maññanti:

And while he was speaking on that topic, each of the gods fancied,

“yvāyaṃ mama pallaṅke svāyaṃ ekova bhāsatī”ti.

“The one sitting on my couch is the only one speaking.”

Ekasmiṃ bhāsamānasmiṃ,

When one is speaking,

sabbe bhāsanti nimmitā;

all the forms speak.

Ekasmiṃ tuṇhimāsīne,

When one sits in silence,

sabbe tuṇhī bhavanti te.

they all remain silent.

Tadāsu devā maññanti,

But those gods imagine—

tāvatiṃsā sahindakā;

the Thirty-Three with their Lord—

Yvāyaṃ mama pallaṅkasmiṃ,

that the one on their seat

svāyaṃ ekova bhāsatīti.

is the only one to speak.

Atha kho, bhante, brahmā sanaṅkumāro ekattena attānaṃ upasaṃharati, ekattena attānaṃ upasaṃharitvā sakkassa devānamindassa pallaṅke pallaṅkena nisīditvā deve tāvatiṃse āmantesi:

The Brahmā Sanaṅkumāra merged into one corporeal form. Then he sat on the couch of Sakka, lord of gods, and addressed the gods of the Thirty-Three:

6. Bhāvitaiddhipāda

6. Developing the Bases of Psychic Power

“Taṃ kiṃ maññanti, bhonto devā tāvatiṃsā, yāva supaññattā cime tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāro iddhipādā paññattā iddhipahutāya iddhivisavitāya iddhivikubbanatāya.

“What do the good gods of the Thirty-Three think about how much the four bases of psychic power have been clearly described by the Blessed One—the one who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha—for the multiplication, generation, and transformation of corporeal forms through psychic power?

Katame cattāro?

What four?

Idha bho bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort.

Vīriyasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

They develop the basis of psychic power that has immersion due to energy, and active effort.

Cittasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

They develop the basis of psychic power that has immersion due to mental development, and active effort.

Vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

They develop the basis of psychic power that has immersion due to inquiry, and active effort.

Ime kho, bho, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāro iddhipādā paññattā iddhipahutāya iddhivisavitāya iddhivikubbanatāya.

These are the four bases of psychic power that have been clearly described by the Buddha, for the multiplication, generation, and transformation of corporeal forms through psychic power.

Ye hi keci bho atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhosuṃ, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

All the ascetics and brahmins in the past,

Yepi hi keci bho anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhossanti, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

future,

Yepi hi keci bho etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhonti, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

or present who wield the many kinds of psychic power do so by developing and cultivating these four bases of psychic power.

Passanti no, bhonto devā tāvatiṃsā, mamapimaṃ evarūpaṃ iddhānubhāvan”ti?

gentlemen, do you see such psychic might and power in me?”

“Evaṃ, mahābrahme”ti.

“Yes, Great Brahmā.”

“Ahampi kho bho imesaṃyeva catunnañca iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā evaṃ mahiddhiko evaṃmahānubhāvo”ti.

“I too became so mighty and powerful by developing and cultivating these four bases of psychic power.”

Imamatthaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro bhāsittha.

That is the topic on which Brahmā Sanaṅkumāra spoke.

Imamatthaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro bhāsitvā deve tāvatiṃse āmantesi:

And having spoken about that, he addressed the gods of the Thirty-Three:

7. Tividhaokāsādhigama

7. The Three Openings

“Taṃ kiṃ maññanti, bhonto devā tāvatiṃsā, yāvañcidaṃ tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena tayo okāsādhigamā anubuddhā sukhassādhigamāya.

“What do the good gods of the Thirty-Three think about how much the Buddha has understood the three opportunities for achieving happiness?

Katame tayo?

What three?

Idha bho ekacco saṃsaṭṭho viharati kāmehi saṃsaṭṭho akusalehi dhammehi.

First, take someone who lives mixed up with sensual pleasures and unskillful qualities.

So aparena samayena ariyadhammaṃ suṇāti, yoniso manasi karoti, dhammānudhammaṃ paṭipajjati.

After some time they hear the noble teaching, properly attend to how it applies to them, and practice accordingly.

So ariyadhammassavanaṃ āgamma yonisomanasikāraṃ dhammānudhammappaṭipattiṃ asaṃsaṭṭho viharati kāmehi asaṃsaṭṭho akusalehi dhammehi.

They live aloof from sensual pleasures and unskillful qualities.

Tassa asaṃsaṭṭhassa kāmehi asaṃsaṭṭhassa akusalehi dhammehi uppajjati sukhaṃ, sukhā bhiyyo somanassaṃ.

That gives rise to pleasure, and more than pleasure, happiness,

Seyyathāpi, bho, pamudā pāmojjaṃ jāyetha;

like the joy that’s born from gladness.

evameva kho, bho, asaṃsaṭṭhassa kāmehi asaṃsaṭṭhassa akusalehi dhammehi uppajjati sukhaṃ, sukhā bhiyyo somanassaṃ.

Ayaṃ kho, bho, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena paṭhamo okāsādhigamo anubuddho sukhassādhigamāya.

This is the first opportunity for achieving happiness.

Puna caparaṃ, bho, idhekaccassa oḷārikā kāyasaṅkhārā appaṭippassaddhā honti, oḷārikā vacīsaṅkhārā appaṭippassaddhā honti, oḷārikā cittasaṅkhārā appaṭippassaddhā honti.

Next, take someone whose coarse physical, verbal, and mental processes have not died down.

So aparena samayena ariyadhammaṃ suṇāti, yoniso manasi karoti, dhammānudhammaṃ paṭipajjati.

After some time they hear the teaching of the noble ones, properly attend to how it applies to them, and practice accordingly.

Tassa ariyadhammassavanaṃ āgamma yonisomanasikāraṃ dhammānudhammappaṭipattiṃ oḷārikā kāyasaṅkhārā paṭippassambhanti, oḷārikā vacīsaṅkhārā paṭippassambhanti, oḷārikā cittasaṅkhārā paṭippassambhanti.

Their coarse physical, verbal, and mental processes die down.

Tassa oḷārikānaṃ kāyasaṅkhārānaṃ paṭippassaddhiyā oḷārikānaṃ vacīsaṅkhārānaṃ paṭippassaddhiyā oḷārikānaṃ cittasaṅkhārānaṃ paṭippassaddhiyā uppajjati sukhaṃ, sukhā bhiyyo somanassaṃ.

That gives rise to pleasure, and more than pleasure, happiness,

Seyyathāpi, bho, pamudā pāmojjaṃ jāyetha;

like the joy that’s born from gladness.

evameva kho bho oḷārikānaṃ kāyasaṅkhārānaṃ paṭippassaddhiyā oḷārikānaṃ vacīsaṅkhārānaṃ paṭippassaddhiyā oḷārikānaṃ cittasaṅkhārānaṃ paṭippassaddhiyā uppajjati sukhaṃ, sukhā bhiyyo somanassaṃ.

Ayaṃ kho, bho, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena dutiyo okāsādhigamo anubuddho sukhassādhigamāya.

This is the second opportunity for achieving happiness.

Puna caparaṃ, bho, idhekacco ‘idaṃ kusalan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti, ‘idaṃ akusalan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

Next, take someone who doesn’t truly understand what is skillful and what is unskillful,

‘Idaṃ sāvajjaṃ idaṃ anavajjaṃ, idaṃ sevitabbaṃ idaṃ na sevitabbaṃ, idaṃ hīnaṃ idaṃ paṇītaṃ, idaṃ kaṇhasukkasappaṭibhāgan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

what is blameworthy and what is blameless, what should be cultivated and what should not be cultivated, what is inferior and what is superior, and what is on the side of dark and the side of bright.

So aparena samayena ariyadhammaṃ suṇāti, yoniso manasi karoti, dhammānudhammaṃ paṭipajjati.

After some time they hear the teaching of the noble ones, properly attend to how it applies to them, and practice accordingly.

So ariyadhammassavanaṃ āgamma yonisomanasikāraṃ dhammānudhammappaṭipattiṃ, ‘idaṃ kusalan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘idaṃ akusalan’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand what is skillful and what is unskillful, and so on.

‘Idaṃ sāvajjaṃ idaṃ anavajjaṃ, idaṃ sevitabbaṃ idaṃ na sevitabbaṃ, idaṃ hīnaṃ idaṃ paṇītaṃ, idaṃ kaṇhasukkasappaṭibhāgan’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

Tassa evaṃ jānato evaṃ passato avijjā pahīyati, vijjā uppajjati.

Knowing and seeing like this, ignorance is given up and knowledge arises.

Tassa avijjāvirāgā vijjuppādā uppajjati sukhaṃ, sukhā bhiyyo somanassaṃ.

That gives rise to pleasure, and more than pleasure, happiness,

Seyyathāpi, bho, pamudā pāmojjaṃ jāyetha;

like the joy that’s born from gladness.

evameva kho, bho, avijjāvirāgā vijjuppādā uppajjati sukhaṃ, sukhā bhiyyo somanassaṃ.

Ayaṃ kho, bho, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena tatiyo okāsādhigamo anubuddho sukhassādhigamāya.

This is the third opportunity for achieving happiness.

Ime kho, bho, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena tayo okāsādhigamā anubuddhā sukhassādhigamāyā”ti.

These are the three opportunities for achieving happiness that have been understood by the Buddha.”

Imamatthaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro bhāsittha,

That is the topic on which Brahmā Sanaṅkumāra spoke.

imamatthaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro bhāsitvā deve tāvatiṃse āmantesi:

And having spoken about that, he addressed the gods of the Thirty-Three:

8. Catusatipaṭṭhāna

8. Mindfulness Meditation

“Taṃ kiṃ maññanti, bhonto devā tāvatiṃsā, yāva supaññattā cime tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāro satipaṭṭhānā paññattā kusalassādhigamāya.

“What do the good gods of the Thirty-Three think about how much the Buddha has clearly described the four kinds of mindfulness meditation for achieving what is skillful?

Katame cattāro?

What four?

Idha, bho, bhikkhu ajjhattaṃ kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body internally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ajjhattaṃ kāye kāyānupassī viharanto tattha sammā samādhiyati, sammā vippasīdati.

As they meditate in this way, they become rightly immersed in that, and rightly serene.

So tattha sammā samāhito sammā vippasanno bahiddhā parakāye ñāṇadassanaṃ abhinibbatteti.

Then they give rise to knowledge and vision of other people’s bodies externally.

Ajjhattaṃ vedanāsu vedanānupassī viharati … pe …

They meditate observing an aspect of feelings internally …

bahiddhā paravedanāsu ñāṇadassanaṃ abhinibbatteti.

Then they give rise to knowledge and vision of other people’s feelings externally.

Ajjhattaṃ citte cittānupassī viharati … pe …

They meditate observing an aspect of the mind internally …

bahiddhā paracitte ñāṇadassanaṃ abhinibbatteti.

Then they give rise to knowledge and vision of other people’s minds externally.

Ajjhattaṃ dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of principles internally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ajjhattaṃ dhammesu dhammānupassī viharanto tattha sammā samādhiyati, sammā vippasīdati.

As they meditate in this way, they become rightly immersed in that, and rightly serene.

So tattha sammā samāhito sammā vippasanno bahiddhā paradhammesu ñāṇadassanaṃ abhinibbatteti.

Then they give rise to knowledge and vision of other people’s principles externally.

Ime kho, bho, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena cattāro satipaṭṭhānā paññattā kusalassādhigamāyā”ti.

These are the four kinds of mindfulness meditation that the Buddha has clearly described for achieving what is skillful.”

Imamatthaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro bhāsittha.

That is the topic on which Brahmā Sanaṅkumāra spoke.

Imamatthaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro bhāsitvā deve tāvatiṃse āmantesi:

And having spoken about that, he addressed the gods of the Thirty-Three:

9. Sattasamādhiparikkhāra

9. Seven Prerequisites of Immersion

“Taṃ kiṃ maññanti, bhonto devā tāvatiṃsā, yāva supaññattā cime tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena satta samādhiparikkhārā sammāsamādhissa paribhāvanāya sammāsamādhissa pāripūriyā.

“What do the good gods of the Thirty-Three think about how much the Buddha has clearly described the seven prerequisites of immersion for the development and fulfillment of right immersion?

Katame satta?

What seven?

Sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati.

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, and right mindfulness.

Yā kho, bho, imehi sattahaṅgehi cittassa ekaggatā parikkhatā, ayaṃ vuccati, bho, ariyo sammāsamādhi saupaniso itipi saparikkhāro itipi.

Unification of mind with these seven factors as prerequisites is called noble right immersion ‘with its vital conditions’ and ‘with its prerequisites’.

Sammādiṭṭhissa, bho, sammāsaṅkappo pahoti, sammāsaṅkappassa sammāvācā pahoti, sammāvācassa sammākammanto pahoti. Sammākammantassa sammāājīvo pahoti, sammāājīvassa sammāvāyāmo pahoti, sammāvāyāmassa sammāsati pahoti, sammāsatissa sammāsamādhi pahoti, sammāsamādhissa sammāñāṇaṃ pahoti, sammāñāṇassa sammāvimutti pahoti.

Right view gives rise to right thought. Right thought gives rise to right speech. Right speech gives rise to right action. Right action gives rise to right livelihood. Right livelihood gives rise to right effort. Right effort gives rise to right mindfulness. Right mindfulness gives rise to right immersion. Right immersion gives rise to right knowledge. Right knowledge gives rise to right freedom.

Yañhi taṃ, bho, sammā vadamāno vadeyya:

If anything should be rightly described as

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhi apārutā amatassa dvārā’ti idameva taṃ sammā vadamāno vadeyya.

‘a teaching that’s well explained by the Buddha, visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves; and the doors to the deathless are flung open,’ it’s this.

Svākkhāto hi, bho, bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko, akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhi apārutā amatassa dvārā.

For the teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves—and the doors of the deathless are flung open.

Ye hi keci, bho, buddhe aveccappasādena samannāgatā, dhamme aveccappasādena samannāgatā, saṅghe aveccappasādena samannāgatā, ariyakantehi sīlehi samannāgatā, ye cime opapātikā dhammavinītā sātirekāni catuvīsatisatasahassāni māgadhakā paricārakā abbhatītā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā.

Whoever has experiential confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and has the ethical conduct loved by the noble ones; and whoever is spontaneously reborn, and is trained in the teaching; in excess of 2,400,000 such Magadhan devotees have passed away having ended three fetters. They’re stream-enterers, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Atthi cevettha sakadāgāmino.

And there are once-returners here, too.

Atthāyaṃ itarā pajā,

And as for other people

puññābhāgāti me mano;

who I think have shared in merit—

Saṅkhātuṃ nopi sakkomi,

I couldn’t even number them,

musāvādassa ottappan”ti.

for fear of speaking falsely.”

Imamatthaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro bhāsittha, imamatthaṃ, bhante, brahmuno sanaṅkumārassa bhāsato vessavaṇassa mahārājassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

That is the topic on which Brahmā Sanaṅkumāra spoke. And while he was speaking on that topic, this thought came to the great king Vessavaṇa,

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho, evarūpopi nāma uḷāro satthā bhavissati, evarūpaṃ uḷāraṃ dhammakkhānaṃ, evarūpā uḷārā visesādhigamā paññāyissantī”ti.

“It’s incredible, it’s amazing! That there should be such a magnificent Teacher, and such a magnificent exposition of the teaching! And that such achievements of high distinction should be made known!”

Atha, bhante, brahmā sanaṅkumāro vessavaṇassa mahārājassa cetasā cetoparivitakkamaññāya vessavaṇaṃ mahārājānaṃ etadavoca:

And then Brahmā Sanaṅkumāra, knowing what the great king Vessavaṇa was thinking, said to him,

“taṃ kiṃ maññati bhavaṃ vessavaṇo mahārājā atītampi addhānaṃ evarūpo uḷāro satthā ahosi, evarūpaṃ uḷāraṃ dhammakkhānaṃ, evarūpā uḷārā visesādhigamā paññāyiṃsu.

“What does Great King Vessavaṇa think? In the past, too, there was such a magnificent Teacher, and such a magnificent exposition of the teaching! And such achievements of high distinction were made known!

Anāgatampi addhānaṃ evarūpo uḷāro satthā bhavissati, evarūpaṃ uḷāraṃ dhammakkhānaṃ, evarūpā uḷārā visesādhigamā paññāyissantī”ti.

In the future, too, there will be such a magnificent Teacher, and such a magnificent exposition of the teaching! And such achievements of high distinction will be made known!”

Imamatthaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro devānaṃ tāvatiṃsānaṃ abhāsi, imamatthaṃ vessavaṇo mahārājā brahmuno sanaṅkumārassa devānaṃ tāvatiṃsānaṃ bhāsato sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ sayaṃ parisāyaṃ ārocesi’”.

That, sir, is the topic on which Brahmā Sanaṅkumāra spoke to the gods of the Thirty-Three. And the great king Vessavaṇa, having heard and learned it in the presence of Brahmā as he was speaking on that topic, informed his own assembly.’”

Imamatthaṃ janavasabho yakkho vessavaṇassa mahārājassa sayaṃ parisāyaṃ bhāsato sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ bhagavato ārocesi.

And the spirit Janavasabha, having heard and learned it in the presence of the great king Vessavaṇa as he was speaking on that topic to his own assembly, informed the Buddha.

Imamatthaṃ bhagavā janavasabhassa yakkhassa sammukhā sutvā sammukhā paṭiggahetvā sāmañca abhiññāya āyasmato ānandassa ārocesi, imamatthamāyasmā ānando bhagavato sammukhā sutvā sammukhā paṭiggahetvā ārocesi bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ.

And the Buddha, having heard and learned it in the presence of the spirit Janavasabha, and also from his own direct knowledge, informed Venerable Ānanda. And Venerable Ānanda, having heard and learned it in the presence of the Buddha, informed the monks, nuns, laymen, and laywomen.

Tayidaṃ brahmacariyaṃ iddhañceva phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ yāva devamanussehi suppakāsitanti.

And that’s how this spiritual life has become successful and prosperous, extensive, popular, widespread, and well proclaimed wherever there are gods and humans.

Janavasabhasuttaṃ niṭṭhitaṃ pañcamaṃ.

19. Mahāgovindasutta - The Great Steward

Dīgha Nikāya 19 - Long Discourses 19

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho pañcasikho gandhabbaputto abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ gijjhakūṭaṃ pabbataṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho pañcasikho gandhabbaputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then, late at night, the fairy Pañcasikha, lighting up the entire Vulture’s Peak, went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him,

“yaṃ kho me, bhante, devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ, ārocemi taṃ bhagavato”ti.

“Sir, I would tell you of what I heard and learned directly from the gods of the Thirty-Three.”

“Ārocehi me tvaṃ, pañcasikhā”ti bhagavā avoca.

“Tell me, Pañcasikha,” said the Buddha.

1. Devasabhā

1. The Council of the Gods

“Purimāni, bhante, divasāni purimatarāni tadahuposathe pannarase pavāraṇāya puṇṇāya puṇṇamāya rattiyā kevalakappā ca devā tāvatiṃsā sudhammāyaṃ sabhāyaṃ sannisinnā honti sannipatitā;

“Sir, it was more than a few days ago—on the fifteenth day sabbath on the full moon day at the invitation to admonish held at the end of the rainy season—when all the gods of the Thirty-Three were sitting together in the Hall of Justice.

mahatī ca dibbaparisā samantato nisinnā honti, cattāro ca mahārājāno catuddisā nisinnā honti;

A large assembly of gods was sitting all around, and the Four Great Kings were there.

puratthimāya disāya dhataraṭṭho mahārājā pacchimābhimukho nisinno hoti deve purakkhatvā;

The Great King Dhataraṭṭha was seated to the east, facing west, in front of his gods.

dakkhiṇāya disāya virūḷhako mahārājā uttarābhimukho nisinno hoti deve purakkhatvā;

The Great King Virūḷhaka was seated to the south, facing north, in front of his gods.

pacchimāya disāya virūpakkho mahārājā puratthābhimukho nisinno hoti deve purakkhatvā;

The Great King Virūpakkha was seated to the west, facing east, in front of his gods.

uttarāya disāya vessavaṇo mahārājā dakkhiṇābhimukho nisinno hoti deve purakkhatvā.

The Great King Vessavaṇa was seated to the north, facing south, in front of his gods.

Yadā, bhante, kevalakappā ca devā tāvatiṃsā sudhammāyaṃ sabhāyaṃ sannisinnā honti sannipatitā, mahatī ca dibbaparisā samantato nisinnā honti, cattāro ca mahārājāno catuddisā nisinnā honti, idaṃ nesaṃ hoti āsanasmiṃ;

When the gods of the Thirty-Three have a gathering like this, that is how they are seated.

atha pacchā amhākaṃ āsanaṃ hoti.

After that come our seats.

Ye te, bhante, devā bhagavati brahmacariyaṃ caritvā adhunūpapannā tāvatiṃsakāyaṃ, te aññe deve atirocanti vaṇṇena ceva yasasā ca.

Sir, those gods who had been recently reborn in the company of the Thirty-Three after leading the spiritual life under the Buddha outshine the other gods in beauty and glory.

Tena sudaṃ, bhante, devā tāvatiṃsā attamanā honti pamuditā pītisomanassajātā;

The gods of the Thirty-Three were uplifted and overjoyed at that, full of rapture and happiness, saying,

‘dibbā vata bho kāyā paripūrenti, hāyanti asurakāyā’ti.

‘The heavenly hosts swell, while the demon hosts dwindle!’

Atha kho, bhante, sakko devānamindo devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sampasādaṃ viditvā imāhi gāthāhi anumodi:

Seeing the joy of those gods, Sakka, lord of gods, celebrated with these verses:

‘Modanti vata bho devā,

‘The gods rejoice—

tāvatiṃsā sahindakā;

the Thirty-Three with their Lord—

Tathāgataṃ namassantā,

revering the Realized One,

dhammassa ca sudhammataṃ.

and the natural excellence of the teaching;

Nave deve ca passantā,

and seeing the new gods,

vaṇṇavante yasassine;

so beautiful and glorious,

Sugatasmiṃ brahmacariyaṃ,

who have come here after leading

caritvāna idhāgate.

the spiritual life under the Buddha!

Te aññe atirocanti,

They outshine the others

vaṇṇena yasasāyunā;

in beauty, glory, and lifespan.

Sāvakā bhūripaññassa,

Here are the distinguished disciples

visesūpagatā idha.

of he whose wisdom is vast.

Idaṃ disvāna nandanti,

Seeing this, they delight—

tāvatiṃsā sahindakā;

the Thirty-Three with their Lord—

Tathāgataṃ namassantā,

revering the Realized One,

dhammassa ca sudhammatan’ti.

and the natural excellence of the teaching!’

Tena sudaṃ, bhante, devā tāvatiṃsā bhiyyoso mattāya attamanā honti pamuditā pītisomanassajātā;

The gods of the Thirty-Three were even more uplifted and overjoyed at that, full of rapture and happiness, saying,

‘dibbā vata bho, kāyā paripūrenti, hāyanti asurakāyā’ti.

‘The heavenly hosts swell, while the demon hosts dwindle!’

2. Aṭṭhayathābhuccavaṇṇa

2. Eight Genuine Praises

Atha kho, bhante, sakko devānamindo devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sampasādaṃ viditvā deve tāvatiṃse āmantesi:

Seeing the joy of those gods, Sakka, lord of gods, addressed them,

‘iccheyyātha no tumhe, mārisā, tassa bhagavato aṭṭha yathābhucce vaṇṇe sotun’ti?

‘Gentlemen, would you like to hear eight genuine praises of the Buddha?’

‘Icchāma mayaṃ, mārisa, tassa bhagavato aṭṭha yathābhucce vaṇṇe sotun’ti.

‘Indeed we would, sir.’

Atha kho, bhante, sakko devānamindo devānaṃ tāvatiṃsānaṃ bhagavato aṭṭha yathābhucce vaṇṇe payirudāhāsi:

Then Sakka proffered these eight genuine praises of the Buddha:

‘Taṃ kiṃ maññanti, bhonto devā tāvatiṃsā?

‘What do the good gods of the Thirty-Three think

Yāvañca so bhagavā bahujanahitāya paṭipanno bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ.

about how much the Buddha has acted for the welfare and happiness of the people, out of compassion for the world, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans?

Evaṃ bahujanahitāya paṭipannaṃ bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (1)

I don’t see any Teacher, past or present, who has such compassion for the world, apart from the Buddha.

Svākkhāto kho pana tena bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhi.

Also, the Buddha has explained the teaching well—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.

Evaṃ opaneyyikassa dhammassa desetāraṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (2)

I don’t see any Teacher, past or present, who explains such a relevant teaching, apart from the Buddha.

“Idaṃ kusalan”ti kho pana tena bhagavatā supaññattaṃ, “idaṃ akusalan”ti supaññattaṃ.

Also, the Buddha has clearly described what is skillful and what is unskillful,

“Idaṃ sāvajjaṃ idaṃ anavajjaṃ, idaṃ sevitabbaṃ idaṃ na sevitabbaṃ, idaṃ hīnaṃ idaṃ paṇītaṃ, idaṃ kaṇhasukkasappaṭibhāgan”ti supaññattaṃ.

what is blameworthy and what is blameless, what should be cultivated and what should not be cultivated, what is inferior and what is superior, and what is on the side of dark and the side of bright.

Evaṃ kusalākusalasāvajjānavajjasevitabbāsevitabbahīnapaṇītakaṇhasukkasappaṭibhāgānaṃ dhammānaṃ paññāpetāraṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (3)

I don’t see any Teacher, past or present, who so clearly describes all these things, apart from the Buddha.

Supaññattā kho pana tena bhagavatā sāvakānaṃ nibbānagāminī paṭipadā, saṃsandati nibbānañca paṭipadā ca.

Also, the Buddha has clearly described the practice that leads to extinguishment for his disciples. And extinguishment and the practice come together,

Seyyathāpi nāma gaṅgodakaṃ yamunodakena saṃsandati sameti;

as the waters of the Ganges come together and converge with the waters of the Yamuna.

evameva supaññattā tena bhagavatā sāvakānaṃ nibbānagāminī paṭipadā, saṃsandati nibbānañca paṭipadā ca.

Evaṃ nibbānagāminiyā paṭipadāya paññāpetāraṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (4)

I don’t see any Teacher, past or present, who so clearly describes the practice that leads to extinguishment for his disciples, apart from the Buddha.

Abhinipphanno kho pana tassa bhagavato lābho abhinipphanno siloko, yāva maññe khattiyā sampiyāyamānarūpā viharanti, vigatamado kho pana so bhagavā āhāraṃ āhāreti.

Also, possessions and popularity have accrued to the Buddha, so much that you’d think it would thrill even the aristocrats. But he takes his food free of vanity.

Evaṃ vigatamadaṃ āhāraṃ āharayamānaṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (5)

I don’t see any Teacher, past or present, who takes their food so free of vanity, apart from the Buddha.

Laddhasahāyo kho pana so bhagavā sekhānañceva paṭipannānaṃ khīṇāsavānañca vusitavataṃ.

Also, the Buddha has gained companions, both trainees who are practicing, and those with defilements ended who have completed their journey.

Te bhagavā apanujja ekārāmataṃ anuyutto viharati.

The Buddha is committed to the joy of solitude, but doesn’t send them away.

Evaṃ ekārāmataṃ anuyuttaṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (6)

I don’t see any Teacher, past or present, so committed to the joy of solitude, apart from the Buddha.

Yathāvādī kho pana so bhagavā tathākārī, yathākārī tathāvādī, iti yathāvādī tathākārī, yathākārī tathāvādī.

Also, the Buddha does as he says, and says as he does, thus: he does as he says, and says as he does.

Evaṃ dhammānudhammappaṭipannaṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (7)

I don’t see any Teacher, past or present, who so practices in line with the teaching, apart from the Buddha.

Tiṇṇavicikiccho kho pana so bhagavā vigatakathaṅkatho pariyositasaṅkappo ajjhāsayaṃ ādibrahmacariyaṃ.

Also, the Buddha has gone beyond doubt and got rid of indecision. He has achieved all he wished for regarding the fundamental purpose of the spiritual life.

Evaṃ tiṇṇavicikicchaṃ vigatakathaṅkathaṃ pariyositasaṅkappaṃ ajjhāsayaṃ ādibrahmacariyaṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā’ti. (8)

I don’t see any Teacher, past or present, who has achieved these things, apart from the Buddha.’

Ime kho, bhante, sakko devānamindo devānaṃ tāvatiṃsānaṃ bhagavato aṭṭha yathābhucce vaṇṇe payirudāhāsi.

These are the eight genuine praises of the Buddha proffered by Sakka.

Tena sudaṃ, bhante, devā tāvatiṃsā bhiyyoso mattāya attamanā honti pamuditā pītisomanassajātā bhagavato aṭṭha yathābhucce vaṇṇe sutvā.

Hearing them, the gods of the Thirty-Three were even more uplifted and overjoyed.

Tatra, bhante, ekacce devā evamāhaṃsu:

Then some gods thought,

‘aho vata, mārisā, cattāro sammāsambuddhā loke uppajjeyyuṃ dhammañca deseyyuṃ yathariva bhagavā.

‘If only four fully awakened Buddhas might arise in the world and teach the Dhamma, just like the Blessed One!

Tadassa bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan’ti.

That would be for the welfare and happiness of the people, out of compassion for the world, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans!’

Ekacce devā evamāhaṃsu:

Other gods thought,

‘tiṭṭhantu, mārisā, cattāro sammāsambuddhā, aho vata, mārisā, tayo sammāsambuddhā loke uppajjeyyuṃ dhammañca deseyyuṃ yathariva bhagavā.

‘Let alone four fully awakened Buddhas; if only three fully awakened Buddhas,

Tadassa bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan’ti.

Ekacce devā evamāhaṃsu:

‘tiṭṭhantu, mārisā, tayo sammāsambuddhā, aho vata, mārisā, dve sammāsambuddhā loke uppajjeyyuṃ dhammañca deseyyuṃ yathariva bhagavā.

or two fully awakened Buddhas might arise in the world and teach the Dhamma, just like the Blessed One!

Tadassa bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan’ti.

That would be for the welfare and happiness of the people, out of compassion for the world, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans!’

Evaṃ vutte, bhante, sakko devānamindo deve tāvatiṃse etadavoca:

When they said this, Sakka said,

‘aṭṭhānaṃ kho etaṃ, mārisā, anavakāso, yaṃ ekissā lokadhātuyā dve arahanto sammāsambuddhā apubbaṃ acarimaṃ uppajjeyyuṃ, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

‘It’s impossible, gentlemen, for two perfected ones, fully awakened Buddhas to arise in the same solar system at the same time.

Aho vata, mārisā, so bhagavā appābādho appātaṅko ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭheyya.

May that Blessed One be healthy and well, and remain with us for a long time!

Tadassa bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan’ti.

That would be for the welfare and happiness of the people, out of compassion for the world, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans!’

Atha kho, bhante, yenatthena devā tāvatiṃsā sudhammāyaṃ sabhāyaṃ sannisinnā honti sannipatitā, taṃ atthaṃ cintayitvā taṃ atthaṃ mantayitvā vuttavacanāpi taṃ cattāro mahārājāno tasmiṃ atthe honti.

Then the gods of the Thirty-Three, having considered and deliberated on the matter for which they were seated together in the Hall of Justice, advised and instructed the Four Great Kings on the subject.

Paccānusiṭṭhavacanāpi taṃ cattāro mahārājāno tasmiṃ atthe honti, sakesu sakesu āsanesu ṭhitā avipakkantā.

And each stood at their own seat without departing.

Te vuttavākyā rājāno,

The Kings were instructed,

paṭiggayhānusāsaniṃ;

and heeded good advice.

Vippasannamanā santā,

With clear and peaceful minds,

aṭṭhaṃsu samhi āsaneti.

they stood by their own seats.

Atha kho, bhante, uttarāya disāya uḷāro āloko sañjāyi, obhāso pāturahosi atikkammeva devānaṃ devānubhāvaṃ.

Then in the northern quarter a magnificent light arose and radiance appeared, surpassing the glory of the gods.

Atha kho, bhante, sakko devānamindo deve tāvatiṃse āmantesi:

Then Sakka, lord of gods, addressed the gods of the Thirty-Three,

‘yathā kho, mārisā, nimittāni dissanti, uḷāro āloko sañjāyati, obhāso pātubhavati, brahmā pātubhavissati;

‘As indicated by the signs—light arising and radiance appearing—Brahmā will appear. For this is the precursor for the appearance of Brahmā, namely light arising and radiance appearing.’

brahmuno hetaṃ pubbanimittaṃ pātubhāvāya, yadidaṃ āloko sañjāyati obhāso pātubhavatīti.

Yathā nimittā dissanti,

As indicated by the signs,

brahmā pātubhavissati;

Brahmā will appear.

Brahmuno hetaṃ nimittaṃ,

For this is the sign of Brahmā:

obhāso vipulo mahā’ti.

a light vast and great.

3. Sanaṅkumārakathā

3. On Sanaṅkumāra

Atha kho, bhante, devā tāvatiṃsā yathāsakesu āsanesu nisīdiṃsu:

Then the gods of the Thirty-Three sat in their own seats, saying,

‘obhāsametaṃ ñassāma, yaṃvipāko bhavissati, sacchikatvāva naṃ gamissāmā’ti.

‘We shall find out what has caused that light, and having realized it we shall go to it.’

Cattāropi mahārājāno yathāsakesu āsanesu nisīdiṃsu:

And the Four Great Kings did likewise.

‘obhāsametaṃ ñassāma, yaṃvipāko bhavissati, sacchikatvāva naṃ gamissāmā’ti.

Idaṃ sutvā devā tāvatiṃsā ekaggā samāpajjiṃsu:

Hearing that, the gods of the Thirty-Three agreed in unison,

‘obhāsametaṃ ñassāma, yaṃvipāko bhavissati, sacchikatvāva naṃ gamissāmā’ti.

‘We shall find out what has caused that light, and having realized it we shall go to it.’

Yadā, bhante, brahmā sanaṅkumāro devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pātubhavati, oḷārikaṃ attabhāvaṃ abhinimminitvā pātubhavati.

When Brahmā Sanaṅkumāra appears to the gods of the Thirty-Three, he does so after manifesting in a solid corporeal form,

Yo kho pana, bhante, brahmuno pakativaṇṇo, anabhisambhavanīyo so devānaṃ tāvatiṃsānaṃ cakkhupathasmiṃ.

for the gods of the Thirty-Three aren’t able to see a Brahmā’s normal appearance.

Yadā, bhante, brahmā sanaṅkumāro devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pātubhavati, so aññe deve atirocati vaṇṇena ceva yasasā ca.

When Brahmā Sanaṅkumāra appears to the gods of the Thirty-Three, he outshines the other gods in beauty and glory,

Seyyathāpi, bhante, so vaṇṇo viggaho mānusaṃ viggahaṃ atirocati;

as a golden statue outshines the human form.

evameva kho, bhante, yadā brahmā sanaṅkumāro devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pātubhavati, so aññe deve atirocati vaṇṇena ceva yasasā ca.

Yadā, bhante, brahmā sanaṅkumāro devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pātubhavati, na tassaṃ parisāyaṃ koci devo abhivādeti vā paccuṭṭheti vā āsanena vā nimanteti.

When Brahmā Sanaṅkumāra appears to the gods of the Thirty-Three, not a single god in that assembly greets him by bowing down or rising up or inviting him to a seat.

Sabbeva tuṇhībhūtā pañjalikā pallaṅkena nisīdanti:

They all sit silently on their couches with their joined palms raised, thinking,

‘yassadāni devassa pallaṅkaṃ icchissati brahmā sanaṅkumāro, tassa devassa pallaṅke nisīdissatī’ti.

‘Now Brahmā Sanaṅkumāra will sit on the couch of whatever god he chooses.’

Yassa kho pana, bhante, devassa brahmā sanaṅkumāro pallaṅke nisīdati, uḷāraṃ so labhati devo vedapaṭilābhaṃ, uḷāraṃ so labhati devo somanassapaṭilābhaṃ.

And the god on whose couch Brahmā sits is overjoyed and brimming with happiness,

Seyyathāpi, bhante, rājā khattiyo muddhāvasitto adhunābhisitto rajjena, uḷāraṃ so labhati vedapaṭilābhaṃ, uḷāraṃ so labhati somanassapaṭilābhaṃ;

like a king on the day of his coronation.

evameva kho, bhante, yassa devassa brahmā sanaṅkumāro pallaṅke nisīdati, uḷāraṃ so labhati devo vedapaṭilābhaṃ, uḷāraṃ so labhati devo somanassapaṭilābhaṃ.

Atha, bhante, brahmā sanaṅkumāro devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sampasādaṃ viditvā antarahito imāhi gāthāhi anumodi:

Seeing the joy of those gods, Brahmā Sanaṅkumāra celebrated with these verses:

‘Modanti vata bho devā,

‘The gods rejoice—

tāvatiṃsā sahindakā;

the Thirty-Three with their Lord—

Tathāgataṃ namassantā,

revering the Realized One,

dhammassa ca sudhammataṃ.

and the natural excellence of the teaching;

Nave deve ca passantā,

and seeing the new gods,

vaṇṇavante yasassine;

so beautiful and glorious,

Sugatasmiṃ brahmacariyaṃ,

who have come here after leading

caritvāna idhāgate.

the spiritual life under the Buddha!

Te aññe atirocanti,

They outshine the others

vaṇṇena yasasāyunā;

in beauty, glory, and lifespan.

Sāvakā bhūripaññassa,

Here are the distinguished disciples

visesūpagatā idha.

of he whose wisdom is vast.

Idaṃ disvāna nandanti,

Seeing this, they delight—

tāvatiṃsā sahindakā;

the Thirty-Three with their Lord—

Tathāgataṃ namassantā,

revering the Realized One,

dhammassa ca sudhammatan’ti.

and the natural excellence of the teaching!’

Imamatthaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro abhāsittha.

That is the topic on which Brahmā Sanaṅkumāra spoke.

Imamatthaṃ, bhante, brahmuno sanaṅkumārassa bhāsato aṭṭhaṅgasamannāgato saro hoti vissaṭṭho ca viññeyyo ca mañju ca savanīyo ca bindu ca avisārī ca gambhīro ca ninnādī ca.

And while he was speaking on that topic, his voice had eight qualities: it was clear, comprehensible, charming, audible, rounded, undistorted, deep, and resonant.

Yathāparisaṃ kho pana, bhante, brahmā sanaṅkumāro sarena viññāpeti, na cassa bahiddhā parisāya ghoso niccharati.

He makes sure his voice is intelligible as far as the assembly goes, but it doesn’t extend outside the assembly.

Yassa kho pana, bhante, evaṃ aṭṭhaṅgasamannāgato saro hoti, so vuccati ‘brahmassaro’ti.

When someone has a voice like this, they’re said to have the voice of Brahmā.

Atha kho, bhante, devā tāvatiṃsā brahmānaṃ sanaṅkumāraṃ etadavocuṃ:

Then the gods of the Thirty-Three said to Brahmā Sanaṅkumāra,

‘sādhu, mahābrahme, etadeva mayaṃ saṅkhāya modāma;

‘Good, Great Brahmā! Knowing this, we rejoice.

atthi ca sakkena devānamindena tassa bhagavato aṭṭha yathābhuccā vaṇṇā bhāsitā;

And there are the eight genuine praises of the Buddha spoken by Sakka—

te ca mayaṃ saṅkhāya modāmā’ti.

knowing them, too, we rejoice.’

4. Aṭṭhayathābhuccavaṇṇa

4. Eight Genuine Praises

Atha, bhante, brahmā sanaṅkumāro sakkaṃ devānamindaṃ etadavoca:

Then Brahmā said to Sakka,

‘sādhu, devānaminda, mayampi tassa bhagavato aṭṭha yathābhucce vaṇṇe suṇeyyāmā’ti.

‘It would be good, lord of gods, if I could also hear the eight genuine praises of the Buddha.’

‘Evaṃ, mahābrahme’ti kho, bhante, sakko devānamindo brahmuno sanaṅkumārassa bhagavato aṭṭha yathābhucce vaṇṇe payirudāhāsi.

Saying, ‘Yes, Great Brahmā,’ Sakka repeated the eight genuine praises for him.

‘Taṃ kiṃ maññati, bhavaṃ mahābrahmā?

Yāvañca so bhagavā bahujanahitāya paṭipanno bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ.

Evaṃ bahujanahitāya paṭipannaṃ bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (1)

Svākkhāto kho pana tena bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhi.

Evaṃ opaneyyikassa dhammassa desetāraṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (2)

“Idaṃ kusalan”ti kho pana tena bhagavatā supaññattaṃ, “idaṃ akusalan”ti supaññattaṃ, “idaṃ sāvajjaṃ idaṃ anavajjaṃ, idaṃ sevitabbaṃ idaṃ na sevitabbaṃ, idaṃ hīnaṃ idaṃ paṇītaṃ, idaṃ kaṇhasukkasappaṭibhāgan”ti supaññattaṃ.

Evaṃ kusalākusalasāvajjānavajjasevitabbāsevitabbahīnapaṇītakaṇhasukkasappaṭibhāgānaṃ dhammānaṃ paññāpetāraṃ.

Imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (3)

Supaññattā kho pana tena bhagavatā sāvakānaṃ nibbānagāminī paṭipadā saṃsandati nibbānañca paṭipadā ca.

Seyyathāpi nāma gaṅgodakaṃ yamunodakena saṃsandati sameti;

evameva supaññattā tena bhagavatā sāvakānaṃ nibbānagāminī paṭipadā saṃsandati nibbānañca paṭipadā ca.

Evaṃ nibbānagāminiyā paṭipadāya paññāpetāraṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (4)

Abhinipphanno kho pana tassa bhagavato lābho abhinipphanno siloko, yāva maññe khattiyā sampiyāyamānarūpā viharanti.

Vigatamado kho pana so bhagavā āhāraṃ āhāreti.

Evaṃ vigatamadaṃ āhāraṃ āharayamānaṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (5)

Laddhasahāyo kho pana so bhagavā sekhānañceva paṭipannānaṃ khīṇāsavānañca vusitavataṃ, te bhagavā apanujja ekārāmataṃ anuyutto viharati.

Evaṃ ekārāmataṃ anuyuttaṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (6)

Yathāvādī kho pana so bhagavā tathākārī, yathākārī tathāvādī;

iti yathāvādī tathākārī, yathākārī tathāvādī.

Evaṃ dhammānudhammappaṭippannaṃ imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā. (7)

Tiṇṇavicikiccho kho pana so bhagavā vigatakathaṅkatho pariyositasaṅkappo ajjhāsayaṃ ādibrahmacariyaṃ.

Evaṃ tiṇṇavicikicchaṃ vigatakathaṅkathaṃ pariyositasaṅkappaṃ ajjhāsayaṃ ādibrahmacariyaṃ.

Imināpaṅgena samannāgataṃ satthāraṃ neva atītaṃse samanupassāma, na panetarahi, aññatra tena bhagavatā’ti. (8)

Ime kho, bhante, sakko devānamindo brahmuno sanaṅkumārassa bhagavato aṭṭha yathābhucce vaṇṇe payirudāhāsi.

Tena sudaṃ, bhante, brahmā sanaṅkumāro attamano hoti pamudito pītisomanassajāto bhagavato aṭṭha yathābhucce vaṇṇe sutvā.

Hearing them, Brahmā Sanaṅkumāra was uplifted and overjoyed, full of rapture and happiness.

Atha, bhante, brahmā sanaṅkumāro oḷārikaṃ attabhāvaṃ abhinimminitvā kumāravaṇṇī hutvā pañcasikho devānaṃ tāvatiṃsānaṃ pāturahosi.

Then Brahmā Sanaṅkumāra manifested in a solid corporeal form, taking on the appearance of the youth Pañcasikha, and appeared to the gods of the Thirty-Three.

So vehāsaṃ abbhuggantvā ākāse antalikkhe pallaṅkena nisīdi.

Rising into the air, he sat cross-legged in the sky,

Seyyathāpi, bhante, balavā puriso supaccatthate vā pallaṅke same vā bhūmibhāge pallaṅkena nisīdeyya;

like a strong man might sit cross-legged on a well-appointed couch or on level ground.

evameva kho, bhante, brahmā sanaṅkumāro vehāsaṃ abbhuggantvā ākāse antalikkhe pallaṅkena nisīditvā deve tāvatiṃse āmantesi:

There he addressed the gods of the Thirty-Three:

5. Govindabrāhmaṇavatthu

5. The Story of the Steward

‘Taṃ kiṃ maññanti, bhonto devā tāvatiṃsā, yāva dīgharattaṃ mahāpaññova so bhagavā ahosi.

‘What do the gods of the Thirty-Three think about the extent of the Buddha’s great wisdom?

Bhūtapubbaṃ, bho, rājā disampati nāma ahosi.

Once upon a time, there was a king named Disampati.

Disampatissa rañño govindo nāma brāhmaṇo purohito ahosi.

He had a brahmin high priest named the Steward.

Disampatissa rañño reṇu nāma kumāro putto ahosi.

Disampati’s son was the prince named Reṇu,

Govindassa brāhmaṇassa jotipālo nāma māṇavo putto ahosi.

while the Steward’s son was the student named Jotipāla.

Iti reṇu ca rājaputto jotipālo ca māṇavo aññe ca cha khattiyā iccete aṭṭha sahāyā ahesuṃ.

There were Reṇu the prince, Jotipāla the student, and six other aristocrats; these eight became friends.

Atha kho, bho, ahorattānaṃ accayena govindo brāhmaṇo kālamakāsi.

In due course the brahmin Steward passed away.

Govinde brāhmaṇe kālaṅkate rājā disampati paridevesi:

At his passing, King Disampati lamented,

“yasmiṃ vata, bho, mayaṃ samaye govinde brāhmaṇe sabbakiccāni sammā vossajjitvā pañcahi kāmaguṇehi samappitā samaṅgībhūtā paricārema, tasmiṃ no samaye govindo brāhmaṇo kālaṅkato”ti.

“At a time when I have relinquished all my duties to the brahmin Steward and amuse myself, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation, he passes away!”

Evaṃ vutte, bho, reṇu rājaputto rājānaṃ disampatiṃ etadavoca:

When he said this, Prince Reṇu said to him,

“mā kho tvaṃ, deva, govinde brāhmaṇe kālaṅkate atibāḷhaṃ paridevesi.

“Sire, don’t lament too much at the Steward’s passing.

Atthi, deva, govindassa brāhmaṇassa jotipālo nāma māṇavo putto paṇḍitataro ceva pitarā, alamatthadasataro ceva pitarā;

He has a son named Jotipāla, who is even more astute and expert than his father.

yepissa pitā atthe anusāsi, tepi jotipālasseva māṇavassa anusāsaniyā”ti.

He should manage the affairs that were managed by his father.”

“Evaṃ, kumārā”ti?

“Is that so, my prince?”

“Evaṃ, devā”ti.

“Yes, sire.”

6. Mahāgovindavatthu

6. The Story of the Great Steward

Atha kho, bho, rājā disampati aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

So King Disampati addressed one of his men,

“ehi tvaṃ, ambho purisa, yena jotipālo māṇavo tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā jotipālaṃ māṇavaṃ evaṃ vadehi:

“Please, mister, go to the student Jotipāla, and say to him,

‘bhavamatthu bhavantaṃ jotipālaṃ, rājā disampati bhavantaṃ jotipālaṃ māṇavaṃ āmantayati, rājā disampati bhoto jotipālassa māṇavassa dassanakāmo’”ti.

‘Best wishes, Jotipāla! You are summoned by King Disampati; he wants to see you.’”

“Evaṃ, devā”ti kho, bho, so puriso disampatissa rañño paṭissutvā yena jotipālo māṇavo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā jotipālaṃ māṇavaṃ etadavoca:

“Yes, Your Majesty,” replied that man, and did as he was asked.

“bhavamatthu bhavantaṃ jotipālaṃ, rājā disampati bhavantaṃ jotipālaṃ māṇavaṃ āmantayati, rājā disampati bhoto jotipālassa māṇavassa dassanakāmo”ti.

“Evaṃ, bho”ti kho, bho, jotipālo māṇavo tassa purisassa paṭissutvā yena rājā disampati tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā disampatinā raññā saddhiṃ sammodi;

Then Jotipāla went to the king and exchanged greetings with him.

sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho, bho, jotipālaṃ māṇavaṃ rājā disampati etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side, and the king said to him,

“anusāsatu no bhavaṃ jotipālo, mā no bhavaṃ jotipālo anusāsaniyā paccabyāhāsi.

“May you, Jotipāla, manage my affairs—please don’t turn me down!

Pettike taṃ ṭhāne ṭhapessāmi, govindiye abhisiñcissāmī”ti.

I shall appoint you to your father’s position, and anoint you as Steward.”

“Evaṃ, bho”ti kho, bho, so jotipālo māṇavo disampatissa rañño paccassosi.

“Yes, sir,” replied Jotipāla.

Atha kho, bho, rājā disampati jotipālaṃ māṇavaṃ govindiye abhisiñci, taṃ pettike ṭhāne ṭhapesi.

So the king anointed him as Steward and appointed him to his father’s position.

Abhisitto jotipālo māṇavo govindiye pettike ṭhāne ṭhapito yepissa pitā atthe anusāsi tepi atthe anusāsati, yepissa pitā atthe nānusāsi tepi atthe anusāsati;

After his appointment, the Steward Jotipāla managed both the affairs that his father had managed, and other affairs that his father had not managed.

yepissa pitā kammante abhisambhosi tepi kammante abhisambhoti, yepissa pitā kammante nābhisambhosi tepi kammante abhisambhoti.

He organized both the works that his father had organized, and other works that his father had not organized.

Tamenaṃ manussā evamāhaṃsu:

When people noticed this they said,

“govindo vata, bho, brāhmaṇo, mahāgovindo vata, bho, brāhmaṇo”ti.

“The brahmin is indeed a Steward, a Great Steward!”

Iminā kho evaṃ, bho, pariyāyena jotipālassa māṇavassa govindo mahāgovindotveva samaññā udapādi.

And that’s how the student Jotipāla came to be known as the Great Steward.

6.1. Rajjasaṃvibhajana

6.1. Dividing the Realm

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo yena te cha khattiyā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te cha khattiye etadavoca:

Then the Great Steward went to the six aristocrats and said,

“disampati kho, bho, rājā jiṇṇo vuddho mahallako addhagato vayoanuppatto, ko nu kho pana, bho, jānāti jīvitaṃ?

“King Disampati is old, elderly and senior, advanced in years, and has reached the final stage of life. Who knows how long he has to live?

Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati, yaṃ disampatimhi raññe kālaṅkate rājakattāro reṇuṃ rājaputtaṃ rajje abhisiñceyyuṃ.

It’s likely that when he passes away the king-makers will anoint Prince Reṇu as king.

Āyantu, bhonto, yena reṇu rājaputto tenupasaṅkamatha; upasaṅkamitvā reṇuṃ rājaputtaṃ evaṃ vadetha:

Come, sirs, go to Prince Reṇu and say,

‘mayaṃ kho bhoto reṇussa sahāyā piyā manāpā appaṭikūlā, yaṃsukho bhavaṃ taṃsukhā mayaṃ, yaṃdukkho bhavaṃ taṃdukkhā mayaṃ.

‘Prince Reṇu, we are your friends, dear, beloved, and cherished. We have shared your joys and sorrows.

Disampati kho, bho, rājā jiṇṇo vuddho mahallako addhagato vayoanuppatto, ko nu kho pana, bho, jānāti jīvitaṃ?

King Disampati is old, elderly and senior, advanced in years, and has reached the final stage of life. Who knows how long he has to live?

Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati, yaṃ disampatimhi raññe kālaṅkate rājakattāro bhavantaṃ reṇuṃ rajje abhisiñceyyuṃ.

It’s likely that when he passes away the king-makers will anoint you as king.

Sace bhavaṃ reṇu rajjaṃ labhetha, saṃvibhajetha no rajjenā’”ti.

If you should gain kingship, share it with us.’”

“Evaṃ, bho”ti kho, bho, te cha khattiyā mahāgovindassa brāhmaṇassa paṭissutvā yena reṇu rājaputto tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā reṇuṃ rājaputtaṃ etadavocuṃ:

“Yes, sir,” replied the six aristocrats. They went to Prince Reṇu and put the proposal to him.

“mayaṃ kho bhoto reṇussa sahāyā piyā manāpā appaṭikūlā;

yaṃsukho bhavaṃ taṃsukhā mayaṃ, yaṃdukkho bhavaṃ taṃdukkhā mayaṃ.

Disampati kho, bho, rājā jiṇṇo vuddho mahallako addhagato vayoanuppatto, ko nu kho pana bho jānāti jīvitaṃ?

Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati, yaṃ disampatimhi raññe kālaṅkate rājakattāro bhavantaṃ reṇuṃ rajje abhisiñceyyuṃ.

Sace bhavaṃ reṇu rajjaṃ labhetha, saṃvibhajetha no rajjenā”ti.

“Ko nu kho, bho, añño mama vijite sukho bhavetha, aññatra bhavantebhi?

The prince replied, “Who else, sirs, in my realm ought to prosper if not you?

Sacāhaṃ, bho, rajjaṃ labhissāmi, saṃvibhajissāmi vo rajjenā”ti.

If I gain kingship, I will share it with you all.”

Atha kho, bho, ahorattānaṃ accayena rājā disampati kālamakāsi.

In due course King Disampati passed away.

Disampatimhi raññe kālaṅkate rājakattāro reṇuṃ rājaputtaṃ rajje abhisiñciṃsu.

At his passing, the king-makers anointed Prince Reṇu as king.

Abhisitto reṇu rajjena pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāreti.

But after being anointed, King Reṇu amused himself, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation.

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo yena te cha khattiyā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te cha khattiye etadavoca:

Then the Great Steward went to the six aristocrats and said,

“disampati kho, bho, rājā kālaṅkato.

“King Disampati has passed away.

Abhisitto reṇu rajjena pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāreti.

But after being anointed, King Reṇu amused himself, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation.

Ko nu kho pana, bho, jānāti, madanīyā kāmā?

Who knows the intoxicating power of sensual pleasures?

Āyantu, bhonto, yena reṇu rājā tenupasaṅkamatha; upasaṅkamitvā reṇuṃ rājānaṃ evaṃ vadetha:

Come, sirs, go to Prince Reṇu and say,

‘disampati kho, bho, rājā kālaṅkato, abhisitto bhavaṃ reṇu rajjena, sarati bhavaṃ taṃ vacanan’”ti?

‘Sir, King Disampati has passed away, and you have been anointed as king. Do you remember what you said?’”

“Evaṃ, bho”ti kho, bho, te cha khattiyā mahāgovindassa brāhmaṇassa paṭissutvā yena reṇu rājā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā reṇuṃ rājānaṃ etadavocuṃ:

“Yes, sir,” replied the six aristocrats. They went to Prince Reṇu and said,

“disampati kho, bho, rājā kālaṅkato, abhisitto bhavaṃ reṇu rajjena, sarati bhavaṃ taṃ vacanan”ti?

“Sir, King Disampati has passed away, and you have been anointed as king. Do you remember what you said?”

“Sarāmahaṃ, bho, taṃ vacanaṃ.

“I remember, sirs.

Ko nu kho, bho, pahoti imaṃ mahāpathaviṃ uttarena āyataṃ dakkhiṇena sakaṭamukhaṃ sattadhā samaṃ suvibhattaṃ vibhajitun”ti?

Who is able to neatly divide into seven equal parts this great land, so broad in the north and narrow as the front of a cart in the south?”

“Ko nu kho, bho, añño pahoti, aññatra mahāgovindena brāhmaṇenā”ti?

“Who else, sir, if not the Great Steward?”

Atha kho, bho, reṇu rājā aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

So King Reṇu addressed one of his men,

“ehi tvaṃ, ambho purisa, yena mahāgovindo brāhmaṇo tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mahāgovindaṃ brāhmaṇaṃ evaṃ vadehi:

“Please, mister, go to the brahmin Great Steward and say that

‘rājā taṃ, bhante, reṇu āmantetī’”ti.

King Reṇu summons him.”

“Evaṃ, devā”ti kho, bho, so puriso reṇussa rañño paṭissutvā yena mahāgovindo brāhmaṇo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā mahāgovindaṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

“Yes, Your Majesty,” replied that man, and did as he was asked.

“rājā taṃ, bhante, reṇu āmantetī”ti.

“Evaṃ, bho”ti kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo tassa purisassa paṭissutvā yena reṇu rājā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā reṇunā raññā saddhiṃ sammodi.

Then the Great Steward went to the king and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho, bho, mahāgovindaṃ brāhmaṇaṃ reṇu rājā etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side, and the king said to him,

“etu, bhavaṃ govindo imaṃ mahāpathaviṃ uttarena āyataṃ dakkhiṇena sakaṭamukhaṃ sattadhā samaṃ suvibhattaṃ vibhajatū”ti.

“Come, let the good Steward neatly divide into seven equal parts this great land, so broad in the north and narrow as the front of a cart in the south.”

“Evaṃ, bho”ti kho bho mahāgovindo brāhmaṇo reṇussa rañño paṭissutvā imaṃ mahāpathaviṃ uttarena āyataṃ dakkhiṇena sakaṭamukhaṃ sattadhā samaṃ suvibhattaṃ vibhaji.

“Yes, sir,” replied the Great Steward, and did as he was asked.

Sabbāni sakaṭamukhāni paṭṭhapesi.

All were set up like the fronts of carts,

Tatra sudaṃ majjhe reṇussa rañño janapado hoti.

with King Reṇu’s nation in the center.

Dantapuraṃ kaliṅgānaṃ,

Dantapura for the Kaliṅgas;

assakānañca potanaṃ;

Potana for the Assakas;

Mahesayaṃ avantīnaṃ,

Mahissati for the Avantis;

sovīrānañca rorukaṃ.

Roruka for the Sovīras;

Mithilā ca videhānaṃ,

Mithila for the Videhas;

campā aṅgesu māpitā;

Campā was made for the Aṅgas;

Bārāṇasī ca kāsīnaṃ,

and Varanasi for the Kāsīs:

ete govindamāpitāti.

these were laid out by the Steward.

Atha kho, bho, te cha khattiyā yathāsakena lābhena attamanā ahesuṃ paripuṇṇasaṅkappā:

Then those six aristocrats were delighted with their respective gains, having achieved all they wished for,

“yaṃ vata no ahosi icchitaṃ, yaṃ ākaṅkhitaṃ, yaṃ adhippetaṃ, yaṃ abhipatthitaṃ, taṃ no laddhan”ti.

“We have received exactly what we wanted, what we wished for, what we desired, what we yearned for.”

Sattabhū brahmadatto ca,

Sattabhū and Brahmadatta,

vessabhū bharato saha;

Vessabhū and Bharata,

Reṇu dve dhataraṭṭhā ca,

Reṇu and the two Dhataraṭṭhas:

tadāsuṃ satta bhāradhāti.

these are the seven Bhāratas.

Paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.

The first recitation section is finished.

6.2. Kittisaddaabbhuggamana

6.2. A Good Reputation

Atha kho, bho, te cha khattiyā yena mahāgovindo brāhmaṇo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā mahāgovindaṃ brāhmaṇaṃ etadavocuṃ:

Then the six aristocrats approached the Great Steward and said,

“yathā kho bhavaṃ govindo reṇussa rañño sahāyo piyo manāpo appaṭikūlo.

“Steward, just as you are King Reṇu’s friend, dear, beloved, and cherished,

Evameva kho bhavaṃ govindo amhākampi sahāyo piyo manāpo appaṭikūlo, anusāsatu no bhavaṃ govindo;

you are also our friend.

mā no bhavaṃ govindo anusāsaniyā paccabyāhāsī”ti.

Would you manage our affairs? Please don’t turn us down!”

“Evaṃ, bho”ti kho mahāgovindo brāhmaṇo tesaṃ channaṃ khattiyānaṃ paccassosi.

“Yes, sirs,” replied the Great Steward.

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo satta ca rājāno khattiye muddhāvasitte rajje anusāsi, satta ca brāhmaṇamahāsāle satta ca nhātakasatāni mante vācesi.

Then the Great Steward managed the realms of the seven kings. And he taught seven well-to-do brahmins, and seven hundred bathed initiates to recite the hymns.

Atha kho, bho, mahāgovindassa brāhmaṇassa aparena samayena evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchi:

After some time he got this good reputation,

“sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmānaṃ passati, sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmunā sākaccheti sallapati mantetī”ti.

“The Great Steward sees Brahmā in person! The Great Steward discusses, converses, and consults with Brahmā in person!”

Atha kho, bho, mahāgovindassa brāhmaṇassa etadahosi:

The Great Steward thought,

“mayhaṃ kho evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

“I have the reputation

‘sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmānaṃ passati, sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmunā sākaccheti sallapati mantetī’ti.

of seeing Brahmā in person, and discussing with him in person.

Na kho panāhaṃ brahmānaṃ passāmi, na brahmunā sākacchemi, na brahmunā sallapāmi, na brahmunā mantemi.

But I don’t.

Sutaṃ kho pana metaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ:

I have heard that brahmins of the past who were elderly and senior, the teachers of teachers, said:

‘yo vassike cattāro māse paṭisallīyati, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyati, so brahmānaṃ passati brahmunā sākaccheti brahmunā sallapati brahmunā mantetī’ti.

‘Whoever goes on retreat for the four months of the rainy season and practices the absorption on compassion sees Brahmā and discusses with him.’

Yannūnāhaṃ vassike cattāro māse paṭisallīyeyyaṃ, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyeyyan”ti.

Why don’t I do that?”

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo yena reṇu rājā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā reṇuṃ rājānaṃ etadavoca:

So the Great Steward went to King Reṇu and told him of the situation, saying,

“mayhaṃ kho, bho, evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

‘sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmānaṃ passati, sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmunā sākaccheti sallapati mantetī’ti.

Na kho panāhaṃ, bho, brahmānaṃ passāmi, na brahmunā sākacchemi, na brahmunā sallapāmi, na brahmunā mantemi.

Sutaṃ kho pana metaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ:

‘yo vassike cattāro māse paṭisallīyati, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyati, so brahmānaṃ passati, brahmunā sākaccheti brahmunā sallapati brahmunā mantetī’ti.

Icchāmahaṃ, bho, vassike cattāro māse paṭisallīyituṃ, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyituṃ;

“Sir, I wish to go on retreat for the four months of the rainy season and practice the absorption on compassion.

namhi kenaci upasaṅkamitabbo aññatra ekena bhattābhihārenā”ti.

No one should approach me, except for the one who brings my meal.”

“Yassadāni bhavaṃ govindo kālaṃ maññatī”ti.

“Please do so, Steward, at your convenience.”

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo yena te cha khattiyā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te cha khattiye etadavoca:

Then the Great Steward went to the six aristocrats to put the same proposal, and received the same reply.

“mayhaṃ kho, bho, evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

‘sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmānaṃ passati, sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmunā sākaccheti sallapati mantetī’ti.

Na kho panāhaṃ, bho, brahmānaṃ passāmi, na brahmunā sākacchemi, na brahmunā sallapāmi, na brahmunā mantemi.

Sutaṃ kho pana metaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ,

‘yo vassike cattāro māse paṭisallīyati, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyati, so brahmānaṃ passati brahmunā sākaccheti brahmunā sallapati brahmunā mantetī’ti.

Icchāmahaṃ, bho, vassike cattāro māse paṭisallīyituṃ, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyituṃ;

namhi kenaci upasaṅkamitabbo aññatra ekena bhattābhihārenā”ti.

“Yassadāni bhavaṃ govindo kālaṃ maññatī”ti.

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo yena te satta ca brāhmaṇamahāsālā satta ca nhātakasatāni tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te satta ca brāhmaṇamahāsāle satta ca nhātakasatāni etadavoca:

He also went to the seven well-to-do brahmins and seven hundred bathed initiates and put to them the same proposal, adding,

“mayhaṃ kho, bho, evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

‘sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmānaṃ passati, sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmunā sākaccheti sallapati mantetī’ti.

Na kho panāhaṃ, bho, brahmānaṃ passāmi, na brahmunā sākacchemi, na brahmunā sallapāmi, na brahmunā mantemi.

Sutaṃ kho pana metaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ:

‘yo vassike cattāro māse paṭisallīyati, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyati, so brahmānaṃ passati, brahmunā sākaccheti, brahmunā sallapati, brahmunā mantetī’ti.

Tena hi, bho, yathāsute yathāpariyatte mante vitthārena sajjhāyaṃ karotha, aññamaññañca mante vācetha;

“Sirs, recite the hymns in detail as you have learned and memorized them, and teach each other how to recite.”

icchāmahaṃ, bho, vassike cattāro māse paṭisallīyituṃ, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyituṃ;

namhi kenaci upasaṅkamitabbo aññatra ekena bhattābhihārenā”ti.

And they too said,

“Yassadāni bhavaṃ govindo kālaṃ maññatī”ti.

“Please do so, Steward, at your convenience.”

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo yena cattārīsā bhariyā sādisiyo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā cattārīsā bhariyā sādisiyo etadavoca:

Then the Great Steward went to his forty equal wives to put the same proposal to them, and received the same reply.

“mayhaṃ kho, bhotī, evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

‘sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmānaṃ passati, sakkhi mahāgovindo brāhmaṇo brahmunā sākaccheti sallapati mantetī’ti.

Na kho panāhaṃ, bhotī, brahmānaṃ passāmi, na brahmunā sākacchemi, na brahmunā sallapāmi, na brahmunā mantemi.

Sutaṃ kho pana metaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ

‘yo vassike cattāro māse paṭisallīyati, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyati, so brahmānaṃ passati, brahmunā sākaccheti, brahmunā sallapati, brahmunā mantetī’ti,

icchāmahaṃ, bhotī, vassike cattāro māse paṭisallīyituṃ, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyituṃ;

namhi kenaci upasaṅkamitabbo aññatra ekena bhattābhihārenā”ti.

“Yassadāni bhavaṃ govindo kālaṃ maññatī”ti.

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo puratthimena nagarassa navaṃ sandhāgāraṃ kārāpetvā vassike cattāro māse paṭisallīyi, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyi;

Then the Great Steward had a new meeting hall built to the east of his citadel, where he went on retreat for the four months of the rainy season and practiced the absorption on compassion.

nāssudha koci upasaṅkamati aññatra ekena bhattābhihārena.

And no one approached him except the one who brought him meals.

Atha kho, bho, mahāgovindassa brāhmaṇassa catunnaṃ māsānaṃ accayena ahudeva ukkaṇṭhanā ahu paritassanā:

But then, when the four months had passed, the Great Steward became dissatisfied and anxious,

“sutaṃ kho pana metaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ:

“I have heard that brahmins of the past said that

‘yo vassike cattāro māse paṭisallīyati, karuṇaṃ jhānaṃ jhāyati, so brahmānaṃ passati, brahmunā sākaccheti brahmunā sallapati brahmunā mantetī’ti.

whoever goes on retreat for the four months of the rainy season and practices the absorption on compassion sees Brahmā and discusses with him.

Na kho panāhaṃ brahmānaṃ passāmi, na brahmunā sākacchemi na brahmunā sallapāmi na brahmunā mantemī”ti.

But I neither see Brahmā nor discuss with him.”

6.3. Brahmunāsākacchā

6.3. A Discussion With Brahmā

Atha kho, bho, brahmā sanaṅkumāro mahāgovindassa brāhmaṇassa cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—brahmaloke antarahito mahāgovindassa brāhmaṇassa sammukhe pāturahosi.

And then Brahmā Sanaṅkumāra, knowing what the Great Steward was thinking, as easily as a strong person would extend or contract their arm, vanished from the Brahmā realm and reappeared in the Great Steward’s presence.

Atha kho, bho, mahāgovindassa brāhmaṇassa ahudeva bhayaṃ ahu chambhitattaṃ ahu lomahaṃso yathā taṃ adiṭṭhapubbaṃ rūpaṃ disvā.

At that, the Great Steward became frightened, scared, his hair standing on end, as he had never seen such a sight before.

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo bhīto saṃviggo lomahaṭṭhajāto brahmānaṃ sanaṅkumāraṃ gāthāya ajjhabhāsi:

So he addressed Brahmā Sanaṅkumāra in verse:

“Vaṇṇavā yasavā sirimā,

“Who might you be, sir,

ko nu tvamasi mārisa;

so beautiful, glorious, majestic?

Ajānantā taṃ pucchāma,

Not knowing, I ask—

kathaṃ jānemu taṃ mayan”ti.

how am I to know who you are?”

“Maṃ ve kumāraṃ jānanti,

“In the Brahmā realm they know me

brahmaloke sanantanaṃ;

as ‘The Eternal Youth’.

Sabbe jānanti maṃ devā,

All the gods know me thus,

evaṃ govinda jānahi”.

and so you should know me, Steward.”

“Āsanaṃ udakaṃ pajjaṃ,

“A Brahmā deserves a seat and water,

madhusākañca brahmuno;

foot-salve, and sweet cakes.

Agghe bhavantaṃ pucchāma,

Sir, I ask you to please accept

agghaṃ kurutu no bhavaṃ”.

these gifts of hospitality.”

“Paṭiggaṇhāma te agghaṃ,

“I accept the gifts of hospitality

yaṃ tvaṃ govinda bhāsasi;

of which you speak.

Diṭṭhadhammahitatthāya,

I grant you the opportunity

samparāya sukhāya ca;

to ask whatever you desire—

Katāvakāso pucchassu,

about welfare and benefit in this life,

yaṃ kiñci abhipatthitan”ti.

or happiness in lives to come.”

Atha kho, bho, mahāgovindassa brāhmaṇassa etadahosi:

Then the Great Steward thought,

“katāvakāso khomhi brahmunā sanaṅkumārena.

“Brahmā Sanaṅkumāra has granted me an opportunity.

Kiṃ nu kho ahaṃ brahmānaṃ sanaṅkumāraṃ puccheyyaṃ diṭṭhadhammikaṃ vā atthaṃ samparāyikaṃ vā”ti?

Should I ask him about what is beneficial for this life or lives to come?”

Atha kho, bho, mahāgovindassa brāhmaṇassa etadahosi:

Then he thought,

“kusalo kho ahaṃ diṭṭhadhammikānaṃ atthānaṃ, aññepi maṃ diṭṭhadhammikaṃ atthaṃ pucchanti.

“I’m a skilled in what is beneficial for this life, and others even ask me about it.

Yannūnāhaṃ brahmānaṃ sanaṅkumāraṃ samparāyikaññeva atthaṃ puccheyyan”ti.

Why don’t I ask Brahmā about the benefit that specifically applies to lives to come?”

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo brahmānaṃ sanaṅkumāraṃ gāthāya ajjhabhāsi:

So he addressed Brahmā Sanaṅkumāra in verse:

“Pucchāmi brahmānaṃ sanaṅkumāraṃ,

“I’m in doubt, so I ask Brahmā—who is free of doubt—

Kaṅkhī akaṅkhiṃ paravediyesu;

about things one may learn from another.

Katthaṭṭhito kimhi ca sikkhamāno,

Standing on what, training in what

Pappoti macco amataṃ brahmalokan”ti.

may a mortal reach the deathless Brahmā realm?”

“Hitvā mamattaṃ manujesu brahme,

“He among men, O brahmin, has given up possessions,

Ekodibhūto karuṇedhimutto;

become one, compassionate,

Nirāmagandho virato methunasmā,

free from the stench of decay, and refraining from sex.

Etthaṭṭhito ettha ca sikkhamāno;

Standing on that, training in that

Pappoti macco amataṃ brahmalokan”ti.

a mortal may reach the deathless Brahmā realm.”

“‘Hitvā mamattan’ti ahaṃ, bhoto, ājānāmi.

“Sir, I understand what ‘giving up possessions’ means.

Idhekacco appaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya mahantaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya appaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya mahantaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati,

It’s when someone gives up a large or small fortune, and a large or small family circle. They shave off hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

iti ‘hitvā mamattan’ti ahaṃ, bhoto, ājānāmi.

That’s how I understand ‘giving up possessions’.

‘Ekodibhūto’ti ahaṃ, bhoto, ājānāmi.

Sir, I understand what ‘oneness’ means.

Idhekacco vivittaṃ senāsanaṃ bhajati araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ,

It’s when someone frequents a secluded lodging—a wilderness, the root of a tree, a hill, a ravine, a mountain cave, a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw.

iti ‘ekodibhūto’ti ahaṃ, bhoto, ājānāmi.

That’s how I understand ‘oneness’.

‘Karuṇedhimutto’ti ahaṃ, bhoto, ājānāmi.

Sir, I understand what ‘compassionate’ means.

Idhekacco karuṇāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadhotiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ karuṇāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharati.

It’s when someone meditates spreading a heart full of compassion to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of compassion to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Iti ‘karuṇedhimutto’ti ahaṃ, bhoto, ājānāmi.

That’s how I understand ‘compassionate’.

Āmagandhe ca kho ahaṃ, bhoto, bhāsamānassa na ājānāmi.

But I don’t understand what you say about the stench of decay.

Ke āmagandhā manujesu brahme,

What among men, O Brahmā, is the stench of decay?

Ete avidvā idha brūhi dhīra;

I don’t understand, so tell me, wise one:

Kenāvaṭā vāti pajā kurutu,

wrapped in what do people stink,

Āpāyikā nivutabrahmalokā”ti.

headed for hell, shut out of the Brahmā realm?”

“Kodho mosavajjaṃ nikati ca dubbho,

“Anger, lies, fraud, and deceit,

Kadariyatā atimāno usūyā;

miserliness, vanity, jealousy,

Icchā vivicchā paraheṭhanā ca,

desire, stinginess, harassing others,

Lobho ca doso ca mado ca moho;

greed, hate, pride, and delusion—

Etesu yuttā anirāmagandhā,

those bound to such things have the stench of decay;

Āpāyikā nivutabrahmalokā”ti.

they’re headed for hell, shut out of the Brahmā realm.”

“Yathā kho ahaṃ, bhoto, āmagandhe bhāsamānassa ājānāmi. Te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā.

“As I understand what you say about the stench of decay, it’s not easy to quell while living at home.

Pabbajissāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyan”ti.

I shall go forth from the lay life to homelessness!”

“Yassadāni bhavaṃ govindo kālaṃ maññatī”ti.

“Please do so, Steward, at your convenience.”

6.4. Reṇurājaāmantanā

6.4. Informing King Reṇu

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo yena reṇu rājā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā reṇuṃ rājānaṃ etadavoca:

So the Great Steward went to King Reṇu and said,

“aññaṃ dāni bhavaṃ purohitaṃ pariyesatu, yo bhoto rajjaṃ anusāsissati.

“Sir, please now find another high priest to manage the affairs of state for you.

Icchāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ.

I wish to go forth from the lay life to homelessness.

Yathā kho pana me sutaṃ brahmuno āmagandhe bhāsamānassa, te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā.

As I understand what Brahmā says about the stench of decay, it’s not easy to quell while living at home.

Pabbajissāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyan”ti.

I shall go forth from the lay life to homelessness.

“Āmantayāmi rājānaṃ,

I announce to King Reṇu,

reṇuṃ bhūmipatiṃ ahaṃ;

the lord of the land:

Tvaṃ pajānassu rajjena,

you must learn how to rule,

nāhaṃ porohicce rame”.

for I no longer care for my ministry.”

“Sace te ūnaṃ kāmehi,

“If you’re lacking any pleasures,

ahaṃ paripūrayāmi te;

I’ll supply them for you.

Yo taṃ hiṃsati vāremi,

I’ll protect you from any harm,

bhūmisenāpati ahaṃ;

for I command the nation’s army.

Tuvaṃ pitā ahaṃ putto,

You are my father, I am your son!

mā no govinda pājahi”.

O Steward, please don’t leave!”

“Namatthi ūnaṃ kāmehi,

“I’m lacking no pleasures,

hiṃsitā me na vijjati;

and no-one is harming me.

Amanussavaco sutvā,

I’ve heard a non-human voice,

tasmāhaṃ na gahe rame”.

so I no longer care for lay life.”

“Amanusso kathaṃvaṇṇo,

“What was that non-human like?

kiṃ te atthaṃ abhāsatha;

What did he say to you,

Yañca sutvā jahāsi no,

hearing which you would abandon

gehe amhe ca kevalī”.

our house and all our people?”

“Upavutthassa me pubbe,

“Before entering this retreat,

yiṭṭhukāmassa me sato;

I only liked to sacrifice.

Aggi pajjalito āsi,

I kindled the sacred flame,

kusapattaparitthato.

strewn about with kusa grass.

Tato me brahmā pāturahu,

But then Brahmā appeared to me,

brahmalokā sanantano;

the Eternal Youth from the Brahmā realm.

So me pañhaṃ viyākāsi,

He answered my question,

taṃ sutvā na gahe rame”.

hearing which I no longer care for lay life.”

“Saddahāmi ahaṃ bhoto,

“I have faith, O Steward,

yaṃ tvaṃ govinda bhāsasi;

in that of which you speak.

Amanussavaco sutvā,

Having heard a non-human voice,

kathaṃ vattetha aññathā.

what else could you do?

Te taṃ anuvattissāma,

We will follow your example,

satthā govinda no bhavaṃ;

Steward, be my Teacher!

Maṇi yathā veḷuriyo,

Like a gem of beryl—

akāco vimalo subho;

flawless, immaculate, beautiful—

Evaṃ suddhā carissāma,

that’s how pure we shall live,

govindassānusāsaneti.

in the Steward’s dispensation.

Sace bhavaṃ govindo agārasmā anagāriyaṃ pabbajissati, mayampi agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāma.

If the Steward is going forth from the lay life to homelessness, we shall do so too. Your destiny shall be ours.”

Atha yā te gati, sā no gati bhavissatī”ti.

6.5. Chakhattiyaāmantanā

6.5. Informing the Six Aristocrats

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo yena te cha khattiyā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te cha khattiye etadavoca:

Then the Great Steward went to the six aristocrats and said,

“aññaṃ dāni bhavanto purohitaṃ pariyesantu, yo bhavantānaṃ rajje anusāsissati.

“Sirs, please now find another high priest to manage the affairs of state for you.

Icchāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ.

I wish to go forth from the lay life to homelessness.

Yathā kho pana me sutaṃ brahmuno āmagandhe bhāsamānassa, te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā.

As I understand what Brahmā says about the stench of decay, it’s not easy to quell while living at home.

Pabbajissāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyan”ti.

I shall go forth from the lay life to homelessness!”

Atha kho, bho, te cha khattiyā ekamantaṃ apakkamma evaṃ samacintesuṃ:

Then the six aristocrats withdrew to one side and thought up a plan,

“ime kho brāhmaṇā nāma dhanaluddhā;

“These brahmins are really greedy for wealth.

yannūna mayaṃ mahāgovindaṃ brāhmaṇaṃ dhanena sikkheyyāmā”ti.

Why don’t we try to persuade him with wealth?”

Te mahāgovindaṃ brāhmaṇaṃ upasaṅkamitvā evamāhaṃsu:

They returned to the Great Steward and said,

“saṃvijjati kho, bho, imesu sattasu rajjesu pahūtaṃ sāpateyyaṃ, tato bhoto yāvatakena attho, tāvatakaṃ āharīyatan”ti.

“In these seven kingdoms there is abundant wealth. We’ll get you as much as you want.”

“Alaṃ, bho, mamapidaṃ pahūtaṃ sāpateyyaṃ bhavantānaṃyeva vāhasā.

“Enough, sirs. I already have abundant wealth, owing to my lords.

Tamahaṃ sabbaṃ pahāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāmi.

Giving up all that, I shall go forth.”

Yathā kho pana me sutaṃ brahmuno āmagandhe bhāsamānassa, te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā,

pabbajissāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyan”ti.

Atha kho, bho, te cha khattiyā ekamantaṃ apakkamma evaṃ samacintesuṃ:

Then the six aristocrats withdrew to one side and thought up a plan,

“ime kho brāhmaṇā nāma itthiluddhā;

“These brahmins are really greedy for women.

yannūna mayaṃ mahāgovindaṃ brāhmaṇaṃ itthīhi sikkheyyāmā”ti.

Why don’t we try to persuade him with women?”

Te mahāgovindaṃ brāhmaṇaṃ upasaṅkamitvā evamāhaṃsu:

They returned to the Great Steward and said,

“saṃvijjanti kho, bho, imesu sattasu rajjesu pahūtā itthiyo, tato bhoto yāvatikāhi attho, tāvatikā ānīyatan”ti.

“In these seven kingdoms there are many women. We’ll get you as many as you want.”

“Alaṃ, bho, mamapimā cattārīsā bhariyā sādisiyo.

“Enough, sirs. I already have forty equal wives.

Tāpāhaṃ sabbā pahāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāmi.

Giving up all them, I shall go forth.”

Yathā kho pana me sutaṃ brahmuno āmagandhe bhāsamānassa, te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā,

pabbajissāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyanti”.

“Sace bhavaṃ govindo agārasmā anagāriyaṃ pabbajissati, mayampi agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāma, atha yā te gati, sā no gati bhavissatī”ti.

“If the Steward is going forth from the lay life to homelessness, we shall do so too. Your destiny shall be ours.”

“Sace jahatha kāmāni,

“If you all give up sensual pleasures,

yattha satto puthujjano;

to which ordinary people are attached,

Ārambhavho daḷhā hotha,

exert yourselves, being strong,

khantībalasamāhitā.

and possessing the power of patience.

Esa maggo ujumaggo,

This path is the straight path,

esa maggo anuttaro;

this path is supreme.

Saddhammo sabbhi rakkhito,

Guarded by the good, the true teaching

brahmalokūpapattiyā”ti.

leads to rebirth in the Brahmā realm.”

“Tena hi bhavaṃ govindo satta vassāni āgametu.

“Well then, sir, please wait for seven years.

Sattannaṃ vassānaṃ accayena mayampi agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāma, atha yā te gati, sā no gati bhavissatī”ti.

When seven years have passed, we shall go forth with you.”

“Aticiraṃ kho, bho, satta vassāni, nāhaṃ sakkomi, bhavante, satta vassāni āgametuṃ.

“Seven years is too long, sirs. I cannot wait that long.

Ko nu kho pana, bho, jānāti jīvitānaṃ.

Who knows what will happen to the living?

Gamanīyo samparāyo, mantāyaṃ boddhabbaṃ, kattabbaṃ kusalaṃ, caritabbaṃ brahmacariyaṃ, natthi jātassa amaraṇaṃ.

We are heading to the next life. We must think about this and wake up! We must do what’s good and live the spiritual life, for no-one born can escape death.

Yathā kho pana me sutaṃ brahmuno āmagandhe bhāsamānassa, te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā,

pabbajissāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyan”ti.

I shall go forth.”

“Tena hi bhavaṃ govindo chabbassāni āgametu … pe …

“Well then, sir, please wait for six years,

pañca vassāni āgametu …

five years,

cattāri vassāni āgametu …

four years,

tīṇi vassāni āgametu …

three years,

dve vassāni āgametu …

two years,

ekaṃ vassaṃ āgametu, ekassa vassassa accayena mayampi agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāma, atha yā te gati, sā no gati bhavissatī”ti.

one year,

“Aticiraṃ kho, bho, ekaṃ vassaṃ, nāhaṃ sakkomi bhavante ekaṃ vassaṃ āgametuṃ.

Ko nu kho pana, bho, jānāti jīvitānaṃ.

Gamanīyo samparāyo, mantāyaṃ boddhabbaṃ, kattabbaṃ kusalaṃ, caritabbaṃ brahmacariyaṃ, natthi jātassa amaraṇaṃ.

Yathā kho pana me sutaṃ brahmuno āmagandhe bhāsamānassa, te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā,

pabbajissāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyan”ti.

“Tena hi bhavaṃ govindo satta māsāni āgametu, sattannaṃ māsānaṃ accayena mayampi agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāma, atha yā te gati, sā no gati bhavissatī”ti.

seven months,

“Aticiraṃ kho, bho, satta māsāni, nāhaṃ sakkomi bhavante satta māsāni āgametuṃ.

Ko nu kho pana, bho, jānāti jīvitānaṃ.

Gamanīyo samparāyo, mantāyaṃ boddhabbaṃ, kattabbaṃ kusalaṃ, caritabbaṃ brahmacariyaṃ, natthi jātassa amaraṇaṃ.

Yathā kho pana me sutaṃ brahmuno āmagandhe bhāsamānassa, te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā,

pabbajissāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyan”ti.

“Tena hi bhavaṃ govindo cha māsāni āgametu … pe …

six months,

pañca māsāni āgametu …

five months,

cattāri māsāni āgametu …

four months,

tīṇi māsāni āgametu …

three months,

dve māsāni āgametu …

two months,

ekaṃ māsaṃ āgametu …

one month,

addhamāsaṃ āgametu, addhamāsassa accayena mayampi agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāma, atha yā te gati, sā no gati bhavissatī”ti.

or even a fortnight. When a fortnight has passed, we shall go forth. Your destiny shall be ours.”

“Aticiraṃ kho, bho, addhamāso, nāhaṃ sakkomi bhavante addhamāsaṃ āgametuṃ.

“A fortnight is too long, sirs. I cannot wait that long.

Ko nu kho pana, bho, jānāti jīvitānaṃ.

Who knows what will happen to the living?

Gamanīyo samparāyo, mantāyaṃ boddhabbaṃ, kattabbaṃ kusalaṃ, caritabbaṃ brahmacariyaṃ, natthi jātassa amaraṇaṃ.

We are heading to the next life. We must think about this and wake up! We must do what’s good and live the spiritual life, for no-one born can escape death.

Yathā kho pana me sutaṃ brahmuno āmagandhe bhāsamānassa, te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā,

As I understand what Brahmā says about the stench of decay, it’s not easy to quell while living at home.

pabbajissāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyan”ti.

I shall go forth from the lay life to homelessness.”

“Tena hi bhavaṃ govindo sattāhaṃ āgametu, yāva mayaṃ sake puttabhātaro rajjena anusāsissāma, sattāhassa accayena mayampi agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāma, atha yā te gati, sā no gati bhavissatī”ti.

“Well then, sir, please wait for a week, so that we can instruct our sons and brothers in kingship. When a week has passed, we shall go forth. Your destiny shall be ours.”

“Na ciraṃ kho, bho, sattāhaṃ, āgamessāmahaṃ bhavante sattāhan”ti.

“A week is not too long, sirs. I will wait that long.”

6.6. Brāhmaṇamahāsālādīnaṃāmantanā

6.6. Informing the Brahmins

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo yena te satta ca brāhmaṇamahāsālā satta ca nhātakasatāni tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te satta ca brāhmaṇamahāsāle satta ca nhātakasatāni etadavoca:

Then the Great Steward also went to the seven well-to-do brahmins and seven hundred bathed initiates and said,

“aññaṃ dāni bhavanto ācariyaṃ pariyesantu, yo bhavantānaṃ mante vācessati.

“Sirs, please now find another teacher to teach you to recite the hymns.

Icchāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ.

I wish to go forth from the lay life to homelessness.

Yathā kho pana me sutaṃ brahmuno āmagandhe bhāsamānassa. Te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā,

As I understand what Brahmā says about the stench of decay, it’s not easy to quell while living at home.

pabbajissāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyan”ti.

I shall go forth from the lay life to homelessness.”

“Mā bhavaṃ govindo agārasmā anagāriyaṃ pabbaji.

“Please don’t go forth from the lay life to homelessness!

Pabbajjā, bho, appesakkhā ca appalābhā ca;

The life of one gone forth is of little influence or profit,

brahmaññaṃ mahesakkhañca mahālābhañcā”ti.

whereas the life of a brahmin is of great influence and profit.”

“Mā bhavanto evaṃ avacuttha: ‘pabbajjā appesakkhā ca appalābhā ca, brahmaññaṃ mahesakkhañca mahālābhañcā’ti.

“Please, sirs, don’t say that.

Ko nu kho, bho, aññatra mayā mahesakkhataro vā mahālābhataro vā.

Who has greater influence and profit than myself?

Ahañhi, bho, etarahi rājāva raññaṃ brahmāva brāhmaṇānaṃ devatāva gahapatikānaṃ.

For now I am like a king to kings, like Brahmā to brahmins, like a deity to householders.

Tamahaṃ sabbaṃ pahāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāmi.

Giving up all that, I shall go forth.

Yathā kho pana me sutaṃ brahmuno āmagandhe bhāsamānassa, te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā.

As I understand what Brahmā says about the stench of decay, it’s not easy to quell while living at home.

Pabbajissāmahaṃ, bho, agārasmā anagāriyan”ti.

I shall go forth from the lay life to homelessness.”

“Sace bhavaṃ govindo agārasmā anagāriyaṃ pabbajissati, mayampi agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāma, atha yā te gati, sā no gati bhavissatī”ti.

“If the Steward is going forth from the lay life to homelessness, we shall do so too. Your destiny shall be ours.”

6.7. Bhariyānaṃāmantanā

6.7. Informing the Wives

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo yena cattārīsā bhariyā sādisiyo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā cattārīsā bhariyā sādisiyo etadavoca:

Then the Great Steward went to his forty equal wives and said,

“yā bhotīnaṃ icchati, sakāni vā ñātikulāni gacchatu aññaṃ vā bhattāraṃ pariyesatu.

“Ladies, please do whatever you wish, whether returning to your own families, or finding another husband.

Icchāmahaṃ, bhotī, agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ.

I wish to go forth from the lay life to homelessness.

Yathā kho pana me sutaṃ brahmuno āmagandhe bhāsamānassa, te na sunimmadayā agāraṃ ajjhāvasatā.

As I understand what Brahmā says about the stench of decay, it’s not easy to quell while living at home.

Pabbajissāmahaṃ, bhotī, agārasmā anagāriyan”ti.

I shall go forth from the lay life to homelessness.”

“Tvaññeva no ñāti ñātikāmānaṃ, tvaṃ pana bhattā bhattukāmānaṃ.

“You are the only family we want! You are the only husband we want!

Sace bhavaṃ govindo agārasmā anagāriyaṃ pabbajissati, mayampi agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāma, atha yā te gati, sā no gati bhavissatī”ti.

If you are going forth from the lay life to homelessness, we shall do so too. Your destiny shall be ours.”

6.8. Mahāgovindapabbajjā

6.8. The Great Steward Goes Forth

Atha kho, bho, mahāgovindo brāhmaṇo tassa sattāhassa accayena kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbaji.

When a week had passed, the Great Steward shaved off his hair and beard, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness.

Pabbajitaṃ pana mahāgovindaṃ brāhmaṇaṃ satta ca rājāno khattiyā muddhāvasittā satta ca brāhmaṇamahāsālā satta ca nhātakasatāni cattārīsā ca bhariyā sādisiyo anekāni ca khattiyasahassāni anekāni ca brāhmaṇasahassāni anekāni ca gahapatisahassāni anekehi ca itthāgārehi itthiyo kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā mahāgovindaṃ brāhmaṇaṃ agārasmā anagāriyaṃ pabbajitaṃ anupabbajiṃsu.

And when he had gone forth, the seven anointed aristocrat kings, the seven brahmins with seven hundred initiates, the forty equal wives, and many thousands of aristocrats, brahmins, householders, and many harem women shaved off their hair and beards, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness.

Tāya sudaṃ, bho, parisāya parivuto mahāgovindo brāhmaṇo gāmanigamarājadhānīsu cārikaṃ carati.

Escorted by that assembly, the Great Steward wandered on tour among the villages, towns, and capital cities.

Yaṃ kho pana, bho, tena samayena mahāgovindo brāhmaṇo gāmaṃ vā nigamaṃ vā upasaṅkamati, tattha rājāva hoti raññaṃ, brahmāva brāhmaṇānaṃ, devatāva gahapatikānaṃ.

And at that time, whenever he arrived at a village or town, he was like a king to kings, like Brahmā to brahmins, like a deity to householders.

Tena kho pana samayena manussā khipanti vā upakkhalanti vā.

And whenever people sneezed or tripped over

Te evamāhaṃsu:

they’d say:

“namatthu mahāgovindassa brāhmaṇassa, namatthu satta purohitassā”ti.

“Homage to the Great Steward! Homage to the high priest for the seven!”

Mahāgovindo, bho, brāhmaṇo mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā vihāsi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ. Iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā vihāsi.

And the Great Steward meditated spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, he spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Karuṇāsahagatena cetasā … pe …

He meditated spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā … pe …

rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā … pe … abyāpajjena pharitvā vihāsi.

equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, he spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Sāvakānañca brahmalokasahabyatāya maggaṃ desesi.

And he taught his disciples the path to rebirth in the company of Brahmā.

Ye kho pana, bho, tena samayena mahāgovindassa brāhmaṇassa sāvakā sabbenasabbaṃ sāsanaṃ ājāniṃsu.

Those of his disciples who completely understood the Great Steward’s instructions,

Te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ brahmalokaṃ upapajjiṃsu.

at the breaking up of the body, after death, were reborn in the Brahmā realm.

Ye na sabbenasabbaṃ sāsanaṃ ājāniṃsu, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā appekacce paranimmitavasavattīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu;

Of those disciples who only partly understood the Great Steward’s instructions, some were reborn in the company of the Gods Who Control the Creations of Others,

appekacce nimmānaratīnaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu;

while some were reborn in the company of the Gods Who Love to Create,

appekacce tusitānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu;

or the Joyful Gods,

appekacce yāmānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu;

or the Gods of Yama,

appekacce tāvatiṃsānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu;

or the Gods of the Thirty-Three,

appekacce cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjiṃsu;

or the Gods of the Four Great Kings.

ye sabbanihīnaṃ kāyaṃ paripūresuṃ te gandhabbakāyaṃ paripūresuṃ.

And at the very least they swelled the hosts of the fairies.

Iti kho, bho, sabbesaṃyeva tesaṃ kulaputtānaṃ amoghā pabbajjā ahosi avañjhā saphalā saudrayā’ti.

And so the going forth of all those gentlemen was not in vain, was not wasted, but was fruitful and fertile.’

Sarati taṃ bhagavā”ti?

Do you remember this, Blessed One?”

“Sarāmahaṃ, pañcasikha.

“I remember, Pañcasikha.

Ahaṃ tena samayena mahāgovindo brāhmaṇo ahosiṃ.

I myself was the brahmin Great Steward at that time.

Ahaṃ tesaṃ sāvakānaṃ brahmalokasahabyatāya maggaṃ desesiṃ.

And I taught those disciples the path to rebirth in the company of Brahmā.

Taṃ kho pana me, pañcasikha, brahmacariyaṃ na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati, yāvadeva brahmalokūpapattiyā.

But that spiritual path of mine doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment. It only leads as far as rebirth in the Brahmā realm.

Idaṃ kho pana me, pañcasikha, brahmacariyaṃ ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

But this spiritual path does lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Katamañca taṃ, pañcasikha, brahmacariyaṃ ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati?

And what is the spiritual path that leads to extinguishment?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

It is simply this noble eightfold path, that is:

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Idaṃ kho taṃ, pañcasikha, brahmacariyaṃ ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

This is the spiritual path that leads to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Ye kho pana me, pañcasikha, sāvakā sabbenasabbaṃ sāsanaṃ ājānanti, te āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti;

Those of my disciples who completely understand my instructions realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

ye na sabbenasabbaṃ sāsanaṃ ājānanti, te pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā honti tattha parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā.

Of those disciples who only partly understand my instructions, some, with the ending of the five lower fetters, become reborn spontaneously. They are extinguished there, and are not liable to return from that world.

Ye na sabbenasabbaṃ sāsanaṃ ājānanti, appekacce tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmino honti sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissanti.

Some, with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, become once-returners. They come back to this world once only, then make an end of suffering.

Ye na sabbenasabbaṃ sāsanaṃ ājānanti, appekacce tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā honti avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā.

And some, with the ending of three fetters, become stream-enterers, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Iti kho, pañcasikha, sabbesaṃyeva imesaṃ kulaputtānaṃ amoghā pabbajjā avañjhā saphalā saudrayā”ti.

And so the going forth of all those gentlemen was not in vain, was not wasted, but was fruitful and fertile.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano pañcasikho gandhabbaputto bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyīti.

Delighted, the fairy Pañcasikha approved and agreed with what the Buddha said. He bowed and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before vanishing right there.

Mahāgovindasuttaṃ niṭṭhitaṃ chaṭṭhaṃ.

23. Pāyāsisutta - With Pāyāsi

Dīgha Nikāya 23 - Long Discourses 23

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā kumārakassapo kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi yena setabyā nāma kosalānaṃ nagaraṃ tadavasari.

At one time Venerable Kassapa the Prince was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of five hundred mendicants when he arrived at a Kosalan citadel named Setavyā.

Tatra sudaṃ āyasmā kumārakassapo setabyāyaṃ viharati uttarena setabyaṃ siṃsapāvane.

He stayed in the grove of Indian Rosewood to the north of Setavyā.

Tena kho pana samayena pāyāsi rājañño setabyaṃ ajjhāvasati sattussadaṃ satiṇakaṭṭhodakaṃ sadhaññaṃ rājabhoggaṃ raññā pasenadinā kosalena dinnaṃ rājadāyaṃ brahmadeyyaṃ.

Now at that time the chieftain Pāyāsi was living in Setavyā. It was a crown property given by King Pasenadi of Kosala, teeming with living creatures, full of hay, wood, water, and grain, a royal endowment of the highest quality.

1. Pāyāsirājaññavatthu

1. On Pāyāsi

Tena kho pana samayena pāyāsissa rājaññassa evarūpaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ uppannaṃ hoti:

Now at that time Pāyāsi had the following harmful misconception:

“itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko”ti.

“There’s no afterlife. No beings are reborn spontaneously. There’s no fruit or result of good and bad deeds.”

Assosuṃ kho setabyakā brāhmaṇagahapatikā:

The brahmins and householders of Setavyā heard,

“samaṇo khalu bho kumārakassapo samaṇassa gotamassa sāvako kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi setabyaṃ anuppatto setabyāyaṃ viharati uttarena setabyaṃ siṃsapāvane.

“It seems the ascetic Kassapa the Prince—a disciple of the ascetic Gotama—is staying in the grove of Indian Rosewood to the north of Setavyā.

Taṃ kho pana bhavantaṃ kumārakassapaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘paṇḍito byatto medhāvī bahussuto cittakathī kalyāṇapaṭibhāno vuddho ceva arahā ca.

‘He is astute, competent, intelligent, learned, a brilliant speaker, eloquent, mature, a perfected one.’

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī’”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho setabyakā brāhmaṇagahapatikā setabyāya nikkhamitvā saṅghasaṅghī gaṇībhūtā uttarenamukhā gacchanti yena siṃsapāvanaṃ.

Then, having departed Setavyā, they formed into companies and headed north to the grove.

Tena kho pana samayena pāyāsi rājañño uparipāsāde divāseyyaṃ upagato hoti.

Now at that time the chieftain Pāyāsi had retired to the upper floor of his stilt longhouse for his midday nap.

Addasā kho pāyāsi rājañño setabyake brāhmaṇagahapatike setabyāya nikkhamitvā saṅghasaṅghī gaṇībhūte uttarenamukhe gacchante yena siṃsapāvanaṃ,

He saw the brahmins and householders heading north towards the grove,

disvā khattaṃ āmantesi:

and addressed his steward,

“kiṃ nu kho, bho khatte, setabyakā brāhmaṇagahapatikā setabyāya nikkhamitvā saṅghasaṅghī gaṇībhūtā uttarenamukhā gacchanti yena siṃsapāvanan”ti?

“My steward, why are the brahmins and householders heading north towards the grove?”

“Atthi kho, bho, samaṇo kumārakassapo, samaṇassa gotamassa sāvako kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi setabyaṃ anuppatto setabyāyaṃ viharati uttarena setabyaṃ siṃsapāvane.

“The ascetic Kassapa the Prince—a disciple of the ascetic Gotama—is staying in the grove of Indian Rosewood to the north of Setavyā.

Taṃ kho pana bhavantaṃ kumārakassapaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘paṇḍito byatto medhāvī bahussuto cittakathī kalyāṇapaṭibhāno vuddho ceva arahā cā’ti.

‘He is astute, competent, intelligent, learned, a brilliant speaker, eloquent, mature, a perfected one.’

Tamete bhavantaṃ kumārakassapaṃ dassanāya upasaṅkamantī”ti.

They’re going to see that Kassapa the Prince.”

“Tena hi, bho khatte, yena setabyakā brāhmaṇagahapatikā tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā setabyake brāhmaṇagahapatike evaṃ vadehi:

“Well then, go to the brahmins and householders and say to them:

‘pāyāsi, bho, rājañño evamāha—

‘Sirs, the chieftain Pāyāsi asks

āgamentu kira bhavanto, pāyāsipi rājañño samaṇaṃ kumārakassapaṃ dassanāya upasaṅkamissatī’ti.

you to wait, as he will also go to see the ascetic Kassapa the Prince.’

Purā samaṇo kumārakassapo setabyake brāhmaṇagahapatike bāle abyatte saññāpeti:

Before Kassapa the Prince convinces those foolish and incompetent brahmins and householders that

‘itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’ti.

there is an afterlife, there are beings reborn spontaneously, and there is a fruit or result of good and bad deeds—

Natthi hi, bho khatte, paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko”ti.

for none of these things are true!”

“Evaṃ, bho”ti kho so khattā pāyāsissa rājaññassa paṭissutvā yena setabyakā brāhmaṇagahapatikā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā setabyake brāhmaṇagahapatike etadavoca:

“Yes, sir,” replied the steward, and did as he was asked.

“pāyāsi, bho, rājañño evamāha, āgamentu kira bhavanto, pāyāsipi rājañño samaṇaṃ kumārakassapaṃ dassanāya upasaṅkamissatī”ti.

Atha kho pāyāsi rājañño setabyakehi brāhmaṇagahapatikehi parivuto yena siṃsapāvanaṃ yenāyasmā kumārakassapo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā kumārakassapena saddhiṃ sammodi, sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

Then Pāyāsi escorted by the brahmins and householders, went up to Kassapa the Prince, and exchanged greetings with him. When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side.

Setabyakāpi kho brāhmaṇagahapatikā appekacce āyasmantaṃ kumārakassapaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu;

Before sitting down to one side, some of the brahmins and householders of Setavyā bowed, some exchanged greetings and polite conversation, some held up their joined palms toward Kassapa the Prince, some announced their name and clan, while some kept silent.

appekacce āyasmatā kumārakassapena saddhiṃ sammodiṃsu;

sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

Appekacce yenāyasmā kumārakassapo tenañjaliṃ paṇāmetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

Appekacce nāmagottaṃ sāvetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

Appekacce tuṇhībhūtā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

2. Natthikavāda

2. Nihilism

Ekamantaṃ nisinno kho pāyāsi rājañño āyasmantaṃ kumārakassapaṃ etadavoca:

Seated to one side, the chieftain Pāyāsi said to Venerable Kassapa the Prince,

“ahañhi, bho kassapa, evaṃvādī evaṃdiṭṭhī:

“Master Kassapa, this is my doctrine and view:

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

‘There’s no afterlife. No beings are reborn spontaneously. There’s no fruit or result of good and bad deeds.’”

“Nāhaṃ, rājañña, evaṃvādiṃ evaṃdiṭṭhiṃ addasaṃ vā assosiṃ vā.

“Well, chieftain, I’ve never seen or heard of anyone holding such a doctrine or view.

Kathañhi nāma evaṃ vadeyya:

For how on earth can anyone say such a thing?

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’ti?

2.1. Candimasūriyaupamā

2.1. The Simile of the Moon and Sun

Tena hi, rājañña, taññevettha paṭipucchissāmi, yathā te khameyya, tathā naṃ byākareyyāsi.

Well then, chieftain, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, rājañña,

What do you think, chieftain?

ime candimasūriyā imasmiṃ vā loke parasmiṃ vā, devā vā te manussā vā”ti?

Are the moon and sun in this world or the other world? Are they gods or humans?”

“Ime, bho kassapa, candimasūriyā parasmiṃ loke, na imasmiṃ; devā te na manussā”ti.

“They are in the other world, Master Kassapa, and they are gods, not humans.”

“Imināpi kho te, rājañña, pariyāyena evaṃ hotu—

“By this method it ought to be proven that

itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko”ti.

there is an afterlife, there are beings reborn spontaneously, and there is a fruit or result of good and bad deeds.”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho evaṃ me ettha hoti:

“Even though Master Kassapa says this, still I think that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife, no beings are reborn spontaneously, and there’s no fruit or result of good and bad deeds.”

“Atthi pana, rājañña, pariyāyo, yena te pariyāyena evaṃ hoti:

“Is there a method by which you can prove what you say?”

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti?

“Atthi, bho kassapa, pariyāyo, yena me pariyāyena evaṃ hoti:

“There is, Master Kassapa.”

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

“Yathā kathaṃ viya, rājaññā”ti?

“How, exactly, chieftain?”

“Idha me, bho kassapa, mittāmaccā ñātisālohitā pāṇātipātī adinnādāyī kāmesumicchācārī musāvādī pisuṇavācā pharusavācā samphappalāpī abhijjhālū byāpannacittā micchādiṭṭhī.

“Well, I have friends and colleagues, relatives and kin who kill living creatures, steal, and commit sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re covetous, malicious, with wrong view.

Te aparena samayena ābādhikā honti dukkhitā bāḷhagilānā.

Some time later they become sick, suffering, gravely ill.

Yadāhaṃ jānāmi:

When I know that

‘na dānime imamhā ābādhā vuṭṭhahissantī’ti tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

they will not recover from their illness, I go to them and say,

‘santi kho, bho, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

‘Sirs, there are some ascetics and brahmins who have this doctrine and view:

“ye te pāṇātipātī adinnādāyī kāmesumicchācārī musāvādī pisuṇavācā pharusavācā samphappalāpī abhijjhālū byāpannacittā micchādiṭṭhī, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjantī”ti.

“Those who kill living creatures, steal, and commit sexual misconduct; use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical; and are covetous, malicious, and have wrong view—when their body breaks up, after death, are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.”

Bhavanto kho pāṇātipātī adinnādāyī kāmesumicchācārī musāvādī pisuṇavācā pharusavācā samphappalāpī abhijjhālū byāpannacittā micchādiṭṭhī.

You do all these things.

Sace tesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ, bhavanto kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjissanti.

If what those ascetics and brahmins say is true, when your body breaks up, after death, you’ll be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Sace, bho, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjeyyātha, yena me āgantvā āroceyyātha:

If that happens, sirs, come and tell me that

“itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko”ti.

there is an afterlife, there are beings reborn spontaneously, and there is a fruit or result of good and bad deeds.

Bhavanto kho pana me saddhāyikā paccayikā, yaṃ bhavantehi diṭṭhaṃ, yathā sāmaṃ diṭṭhaṃ evametaṃ bhavissatī’ti.

I trust you and believe you. Anything you see will be just as if I’ve seen it for myself.’

Te me ‘sādhū’ti paṭissutvā neva āgantvā ārocenti, na pana dūtaṃ pahiṇanti.

They agree to this. But they don’t come back to tell me, nor do they send a messenger.

Ayampi kho, bho kassapa, pariyāyo, yena me pariyāyena evaṃ hoti:

This is the method by which I prove that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife, no beings are reborn spontaneously, and there’s no fruit or result of good and bad deeds.”

2.2. Coraupamā

2.2. The Simile of the Bandit

“Tena hi, rājañña, taññevettha paṭipucchissāmi. Yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, chieftain, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, rājañña,

What do you think, chieftain?

idha te purisā coraṃ āgucāriṃ gahetvā dasseyyuṃ:

Suppose they were to arrest a bandit, a criminal and present him to you, saying,

‘ayaṃ te, bhante, coro āgucārī;

‘Sir, this is a bandit, a criminal.

imassa yaṃ icchasi, taṃ daṇḍaṃ paṇehī’ti.

Punish him as you will.’

Te tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

Then you’d say to them,

‘tena hi, bho, imaṃ purisaṃ daḷhāya rajjuyā pacchābāhaṃ gāḷhabandhanaṃ bandhitvā khuramuṇḍaṃ karitvā kharassarena paṇavena rathikāya rathikaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ parinetvā dakkhiṇena dvārena nikkhamitvā dakkhiṇato nagarassa āghātane sīsaṃ chindathā’ti.

‘Well then, my men, tie this man’s arms tightly behind his back with a strong rope. Shave his head and march him from street to street and square to square to the beating of a harsh drum. Then take him out the south gate and there, at the place of execution to the south of the city, chop off his head.’

Te ‘sādhū’ti paṭissutvā taṃ purisaṃ daḷhāya rajjuyā pacchābāhaṃ gāḷhabandhanaṃ bandhitvā khuramuṇḍaṃ karitvā kharassarena paṇavena rathikāya rathikaṃ siṅghāṭakena siṅghāṭakaṃ parinetvā dakkhiṇena dvārena nikkhamitvā dakkhiṇato nagarassa āghātane nisīdāpeyyuṃ.

Saying, ‘Good,’ they’d do as they were told, sitting him down at the place of execution.

Labheyya nu kho so coro coraghātesu:

Could that bandit get the executioners to wait, saying,

‘āgamentu tāva bhavanto coraghātā, amukasmiṃ me gāme vā nigame vā mittāmaccā ñātisālohitā, yāvāhaṃ tesaṃ uddisitvā āgacchāmī’ti, udāhu vippalapantasseva coraghātā sīsaṃ chindeyyun”ti?

‘Please, good executioners! I have friends and colleagues, relatives and kin in such and such village or town. Wait until I’ve visited them, then I’ll come back’? Or would they just chop off his head as he prattled on?”

“Na hi so, bho kassapa, coro labheyya coraghātesu:

‘āgamentu tāva bhavanto coraghātā amukasmiṃ me gāme vā nigame vā mittāmaccā ñātisālohitā, yāvāhaṃ tesaṃ uddisitvā āgacchāmī’ti.

Atha kho naṃ vippalapantasseva coraghātā sīsaṃ chindeyyun”ti.

“They’d just chop off his head.”

“So hi nāma, rājañña, coro manusso manussabhūtesu coraghātesu na labhissati:

“So even a human bandit couldn’t get his human executioners to stay his execution.

‘āgamentu tāva bhavanto coraghātā, amukasmiṃ me gāme vā nigame vā mittāmaccā ñātisālohitā, yāvāhaṃ tesaṃ uddisitvā āgacchāmī’ti.

Kiṃ pana te mittāmaccā ñātisālohitā pāṇātipātī adinnādāyī kāmesumicchācārī musāvādī pisuṇavācā pharusavācā samphappalāpī abhijjhālū byāpannacittā micchādiṭṭhī, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā labhissanti nirayapālesu:

What then of your friends and colleagues, relatives and kin who are reborn in a lower realm after doing bad things? Could they get the wardens of hell to wait, saying,

‘āgamentu tāva bhavanto nirayapālā, yāva mayaṃ pāyāsissa rājaññassa gantvā ārocema:

‘Please, good wardens of hell! Wait until I’ve gone to the chieftain Pāyāsi to tell him that

“itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko”’ti?

there is an afterlife, there are beings reborn spontaneously, and there is a fruit or result of good and bad deeds’?

Imināpi kho te, rājañña, pariyāyena evaṃ hotu:

By this method, too, it ought to be proven that

‘itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there is an afterlife, there are beings reborn spontaneously, and there is a fruit or result of good and bad deeds.”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho evaṃ me ettha hoti:

“Even though Master Kassapa says this, still I think that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

“Atthi pana, rājañña, pariyāyo yena te pariyāyena evaṃ hoti:

“Is there a method by which you can prove what you say?”

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti?

“Atthi, bho kassapa, pariyāyo, yena me pariyāyena evaṃ hoti:

“There is, Master Kassapa.”

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

“Yathā kathaṃ viya, rājaññā”ti?

“How, exactly, chieftain?”

“Idha me, bho kassapa, mittāmaccā ñātisālohitā pāṇātipātā paṭiviratā adinnādānā paṭiviratā kāmesumicchācārā paṭiviratā musāvādā paṭiviratā pisuṇāya vācāya paṭiviratā pharusāya vācāya paṭiviratā samphappalāpā paṭiviratā anabhijjhālū abyāpannacittā sammādiṭṭhī.

“Well, I have friends and colleagues, relatives and kin who refrain from killing living creatures, stealing, and committing sexual misconduct. They refrain from speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re content, kind-hearted, with right view.

Te aparena samayena ābādhikā honti dukkhitā bāḷhagilānā.

Some time later they become sick, suffering, gravely ill.

Yadāhaṃ jānāmi:

When I know that

‘na dānime imamhā ābādhā vuṭṭhahissantī’ti tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

they will not recover from their illness, I go to them and say,

‘santi kho, bho, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

‘Sirs, there are some ascetics and brahmins who have this doctrine and view:

“ye te pāṇātipātā paṭiviratā adinnādānā paṭiviratā kāmesumicchācārā paṭiviratā musāvādā paṭiviratā pisuṇāya vācāya paṭiviratā pharusāya vācāya paṭiviratā samphappalāpā paṭiviratā anabhijjhālū abyāpannacittā sammādiṭṭhī te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjantī”ti.

“Those who refrain from killing living creatures, stealing, and committing sexual misconduct; who refrain from speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical; and are content, kind-hearted, with right view—when their body breaks up, after death, are reborn in a good place, a heavenly realm.”

Bhavanto kho pāṇātipātā paṭiviratā adinnādānā paṭiviratā kāmesumicchācārā paṭiviratā musāvādā paṭiviratā pisuṇāya vācāya paṭiviratā pharusāya vācāya paṭiviratā samphappalāpā paṭiviratā anabhijjhālū abyāpannacittā sammādiṭṭhī.

You do all these things.

Sace tesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ, bhavanto kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissanti.

If what those ascetics and brahmins say is true, when your body breaks up, after death, you’ll be reborn in a good place, a heavenly realm.

Sace, bho, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyyātha, yena me āgantvā āroceyyātha:

If that happens, sirs, come and tell me that

“itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko”ti.

there is an afterlife.

Bhavanto kho pana me saddhāyikā paccayikā, yaṃ bhavantehi diṭṭhaṃ, yathā sāmaṃ diṭṭhaṃ evametaṃ bhavissatī’ti.

I trust you and believe you. Anything you see will be just as if I’ve seen it for myself.’

Te me ‘sādhū’ti paṭissutvā neva āgantvā ārocenti, na pana dūtaṃ pahiṇanti.

They agree to this. But they don’t come back to tell me, nor do they send a messenger.

Ayampi kho, bho kassapa, pariyāyo, yena me pariyāyena evaṃ hoti:

This is the method by which I prove that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

2.3. Gūthakūpapurisaupamā

2.3. The Simile of the Sewer

“Tena hi, rājañña, upamaṃ te karissāmi.

“Well then, chieftain, I shall give you a simile.

Upamāya m’idhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Seyyathāpi, rājañña, puriso gūthakūpe sasīsakaṃ nimuggo assa.

Suppose there were a man sunk over his head in a sewer.

Atha tvaṃ purise āṇāpeyyāsi:

Then you were to order someone

‘tena hi, bho, taṃ purisaṃ tamhā gūthakūpā uddharathā’ti.

to pull him out of the sewer,

Te ‘sādhū’ti paṭissutvā taṃ purisaṃ tamhā gūthakūpā uddhareyyuṃ.

and they’d agree to do so.

Te tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

Then you’d tell them to

‘tena hi, bho, tassa purisassa kāyā veḷupesikāhi gūthaṃ sunimmajjitaṃ nimmajjathā’ti.

carefully scrape the dung off that man’s body with bamboo scrapers,

Te ‘sādhū’ti paṭissutvā tassa purisassa kāyā veḷupesikāhi gūthaṃ sunimmajjitaṃ nimmajjeyyuṃ.

and they’d agree to do so.

Te tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

Then you’d tell them to

‘tena hi, bho, tassa purisassa kāyaṃ paṇḍumattikāya tikkhattuṃ subbaṭṭitaṃ ubbaṭṭethā’ti.

carefully scrub that man’s body down with pale clay three times,

Te tassa purisassa kāyaṃ paṇḍumattikāya tikkhattuṃ subbaṭṭitaṃ ubbaṭṭeyyuṃ.

and they’d do so.

Te tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

Then you’d tell them to

‘tena hi, bho, taṃ purisaṃ telena abbhañjitvā sukhumena cuṇṇena tikkhattuṃ suppadhotaṃ karothā’ti.

smear that man’s body with oil, and carefully wash him down with fine paste three times,

Te taṃ purisaṃ telena abbhañjitvā sukhumena cuṇṇena tikkhattuṃ suppadhotaṃ kareyyuṃ.

and they’d do so.

Te tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

Then you’d tell them to

‘tena hi, bho, tassa purisassa kesamassuṃ kappethā’ti.

dress that man’s hair and beard,

Te tassa purisassa kesamassuṃ kappeyyuṃ.

and they’d do so.

Te tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

Then you’d tell them to

‘tena hi, bho, tassa purisassa mahagghañca mālaṃ mahagghañca vilepanaṃ mahagghāni ca vatthāni upaharathā’ti.

provide that man with costly garlands, makeup, and clothes,

Te tassa purisassa mahagghañca mālaṃ mahagghañca vilepanaṃ mahagghāni ca vatthāni upahareyyuṃ.

and they’d do so.

Te tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

Then you’d tell them to

‘tena hi, bho, taṃ purisaṃ pāsādaṃ āropetvā pañcakāmaguṇāni upaṭṭhāpethā’ti.

bring that man up to the stilt longhouse and set him up with the five kinds of sensual stimulation,

Te taṃ purisaṃ pāsādaṃ āropetvā pañcakāmaguṇāni upaṭṭhāpeyyuṃ.

and they’d do so.

Taṃ kiṃ maññasi, rājañña,

What do you think, chieftain?

api nu tassa purisassa sunhātassa suvilittassa sukappitakesamassussa āmukkamālābharaṇassa odātavatthavasanassa uparipāsādavaragatassa pañcahi kāmaguṇehi samappitassa samaṅgībhūtassa paricārayamānassa punadeva tasmiṃ gūthakūpe nimujjitukāmatā assā”ti?

Now that man is nicely bathed and anointed, with hair and beard dressed, bedecked with garlands and bracelets, dressed in white, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation upstairs in the stilt longhouse. Would he want to dive back into that sewer again?”

“No hidaṃ, bho kassapa”.

“No, Master Kassapa.

“Taṃ kissa hetu”?

Why is that?

“Asuci, bho kassapa, gūthakūpo asuci ceva asucisaṅkhāto ca duggandho ca duggandhasaṅkhāto ca jeguccho ca jegucchasaṅkhāto ca paṭikūlo ca paṭikūlasaṅkhāto cā”ti.

Because that sewer is filthy, stinking, disgusting, and repulsive, and it’s regarded as such.”

“Evameva kho, rājañña, manussā devānaṃ asucī ceva asucisaṅkhātā ca, duggandhā ca duggandhasaṅkhātā ca, jegucchā ca jegucchasaṅkhātā ca, paṭikūlā ca paṭikūlasaṅkhātā ca.

“In the same way, chieftain, to the gods, human beings are filthy, stinking, disgusting, and repulsive, and are regarded as such.

Yojanasataṃ kho, rājañña, manussagandho deve ubbādhati.

The smell of humans reaches the gods even a hundred leagues away.

Kiṃ pana te mittāmaccā ñātisālohitā pāṇātipātā paṭiviratā adinnādānā paṭiviratā kāmesumicchācārā paṭiviratā musāvādā paṭiviratā pisuṇāya vācāya paṭiviratā pharusāya vācāya paṭiviratā samphappalāpā paṭiviratā anabhijjhālū abyāpannacittā sammādiṭṭhī, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā te āgantvā ārocessanti:

What then of your friends and colleagues, relatives and kin who are reborn in a higher realm after doing good things? Will they come back to tell you that

‘itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’ti?

there is an afterlife?

Imināpi kho te, rājañña, pariyāyena evaṃ hotu:

By this method, too, it ought to be proven that

‘itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there is an afterlife.”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho evaṃ me ettha hoti:

“Even though Master Kassapa says this, still I think that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

“Atthi pana, rājañña, pariyāyo … pe …

“Can you prove it?”

“atthi, bho kassapa, pariyāyo … pe …

“I can.”

yathā kathaṃ viya, rājaññāti?

“How, exactly, chieftain?”

“Idha me, bho kassapa, mittāmaccā ñātisālohitā pāṇātipātā paṭiviratā adinnādānā paṭiviratā kāmesumicchācārā paṭiviratā musāvādā paṭiviratā surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā,

“Well, I have friends and colleagues, relatives and kin who refrain from killing living creatures and so on.

te aparena samayena ābādhikā honti dukkhitā bāḷhagilānā.

Some time later they become sick, suffering, gravely ill.

Yadāhaṃ jānāmi:

When I know that

‘na dānime imamhā ābādhā vuṭṭhahissantī’ti tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

they will not recover from their illness, I go to them and say,

‘santi kho, bho, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

‘Sirs, there are some ascetics and brahmins who have this doctrine and view:

“ye te pāṇātipātā paṭiviratā adinnādānā paṭiviratā kāmesumicchācārā paṭiviratā musāvādā paṭiviratā surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyatan”ti.

“Those who refrain from killing living creatures and so on are reborn in a good place, a heavenly realm, in the company of the gods of the Thirty-Three.”

Bhavanto kho pāṇātipātā paṭiviratā adinnādānā paṭiviratā kāmesumicchācārā paṭiviratā musāvādā paṭiviratā surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā.

You do all these things.

Sace tesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ, bhavanto kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissanti, devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyataṃ.

If what those ascetics and brahmins say is true, when your body breaks up, after death, you’ll be reborn in the company of the gods of the Thirty-Three.

Sace, bho, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyyātha devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyataṃ, yena me āgantvā āroceyyātha:

If that happens, sirs, come and tell me that

“itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko”ti.

there is an afterlife.

Bhavanto kho pana me saddhāyikā paccayikā, yaṃ bhavantehi diṭṭhaṃ, yathā sāmaṃ diṭṭhaṃ evametaṃ bhavissatī’ti.

I trust you and believe you. Anything you see will be just as if I’ve seen it for myself.’

Te me ‘sādhū’ti paṭissutvā neva āgantvā ārocenti, na pana dūtaṃ pahiṇanti.

They agree to this. But they don’t come back to tell me, nor do they send a messenger.

Ayampi kho, bho kassapa, pariyāyo, yena me pariyāyena evaṃ hoti:

This is how I prove that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

2.4. Tāvatiṃsadevaupamā

2.4. The Simile of the Gods of the Thirty-Three

“Tena hi, rājañña, taññevettha paṭipucchissāmi; yathā te khameyya, tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, chieftain, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Yaṃ kho pana, rājañña, mānussakaṃ vassasataṃ, devānaṃ tāvatiṃsānaṃ eso eko rattindivo, tāya rattiyā tiṃsarattiyo māso, tena māsena dvādasamāsiyo saṃvaccharo, tena saṃvaccharena dibbaṃ vassasahassaṃ devānaṃ tāvatiṃsānaṃ āyuppamāṇaṃ.

A hundred human years are equivalent to one day and night for the gods of the Thirty-Three. Thirty such days make a month, and twelve months make a year. The gods of the Thirty Three have a lifespan of a thousand such years.

Ye te mittāmaccā ñātisālohitā pāṇātipātā paṭiviratā adinnādānā paṭiviratā kāmesumicchācārā paṭiviratā musāvādā paṭiviratā surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyataṃ.

Now, as to your friends who are reborn in the company of the gods of the Thirty-Three after doing good things.

Sace pana tesaṃ evaṃ bhavissati:

If they think,

‘yāva mayaṃ dve vā tīṇi vā rattindivā dibbehi pañcahi kāmaguṇehi samappitā samaṅgībhūtā paricārema, atha mayaṃ pāyāsissa rājaññassa gantvā āroceyyāma:

‘First I’ll amuse myself for two or three days, supplied and provided with the five kinds of heavenly sensual stimulation. Then I’ll go back to Pāyāsi and tell him that

“itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko”ti.

there is an afterlife.’

Api nu te āgantvā āroceyyuṃ—

Would they come back to tell you that

itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti?

there is an afterlife?”

“No hidaṃ, bho kassapa.

“No, Master Kassapa.

Api hi mayaṃ, bho kassapa, ciraṃ kālaṅkatāpi bhaveyyāma.

For I would be long dead by then.

Ko panetaṃ bhoto kassapassa āroceti:

But Master Kassapa, who has told you

‘atthi devā tāvatiṃsā’ti vā ‘evaṃdīghāyukā devā tāvatiṃsā’ti vā.

that the gods of the Thirty-Three exist, or that they have such a long life span?

Na mayaṃ bhoto kassapassa saddahāma:

I don’t believe you.”

‘atthi devā tāvatiṃsā’ti vā ‘evaṃdīghāyukā devā tāvatiṃsā’ti vā”ti.

2.5. Jaccandhaupamā

2.5. Blind From Birth

“Seyyathāpi, rājañña, jaccandho puriso na passeyya kaṇha—sukkāni rūpāni, na passeyya nīlakāni rūpāni, na passeyya pītakāni rūpāni, na passeyya lohitakāni rūpāni, na passeyya mañjiṭṭhakāni rūpāni, na passeyya samavisamaṃ, na passeyya tārakāni rūpāni, na passeyya candimasūriye.

“Chieftain, suppose there was a person blind from birth. They couldn’t see sights that are dark or bright, or blue, yellow, red, or magenta. They couldn’t see even and uneven ground, or the stars, or the moon and sun.

So evaṃ vadeyya:

They’d say,

‘natthi kaṇhasukkāni rūpāni, natthi kaṇhasukkānaṃ rūpānaṃ dassāvī.

‘There’s no such thing as dark and bright sights, and no-one who sees them.

Natthi nīlakāni rūpāni, natthi nīlakānaṃ rūpānaṃ dassāvī.

There’s no such thing as blue,

Natthi pītakāni rūpāni, natthi pītakānaṃ rūpānaṃ dassāvī.

yellow,

Natthi lohitakāni rūpāni, natthi lohitakānaṃ rūpānaṃ dassāvī.

red,

Natthi mañjiṭṭhakāni rūpāni, natthi mañjiṭṭhakānaṃ rūpānaṃ dassāvī.

magenta,

Natthi samavisamaṃ, natthi samavisamassa dassāvī.

even and uneven ground,

Natthi tārakāni rūpāni, natthi tārakānaṃ rūpānaṃ dassāvī.

stars,

Natthi candimasūriyā, natthi candimasūriyānaṃ dassāvī.

moon and sun, and no-one who sees these things.

Ahametaṃ na jānāmi, ahametaṃ na passāmi, tasmā taṃ natthī’ti.

I don’t know it or see it, therefore it doesn’t exist.’

Sammā nu kho so, rājañña, vadamāno vadeyyā”ti?

Would they be speaking rightly?”

“No hidaṃ, bho kassapa.

“No, Master Kassapa.

Atthi kaṇhasukkāni rūpāni, atthi kaṇhasukkānaṃ rūpānaṃ dassāvī.

There are such things as dark and bright sights, and one who sees them.

Atthi nīlakāni rūpāni, atthi nīlakānaṃ rūpānaṃ dassāvī … pe …

And those other things are real, too, as is the one who sees them.

atthi samavisamaṃ, atthi samavisamassa dassāvī.

Atthi tārakāni rūpāni, atthi tārakānaṃ rūpānaṃ dassāvī.

Atthi candimasūriyā, atthi candimasūriyānaṃ dassāvī.

So it’s not right to say this:

‘Ahametaṃ na jānāmi, ahametaṃ na passāmi, tasmā taṃ natthī’ti.

‘I don’t know it or see it, therefore it doesn’t exist.’”

Na hi so, bho kassapa, sammā vadamāno vadeyyā”ti.

“Evameva kho tvaṃ, rājañña, jaccandhūpamo maññe paṭibhāsi yaṃ maṃ tvaṃ evaṃ vadesi.

“In the same way, chieftain, when you tell me you don’t believe me you seem like the blind man in the simile.

Ko panetaṃ bhoto kassapassa āroceti:

‘atthi devā tāvatiṃsā’ti vā, ‘evaṃdīghāyukā devā tāvatiṃsā’ti vā?

Na mayaṃ bhoto kassapassa saddahāma:

‘atthi devā tāvatiṃsā’ti vā ‘evaṃdīghāyukā devā tāvatiṃsā’ti vā”ti.

“Na kho, rājañña, evaṃ paro loko daṭṭhabbo, yathā tvaṃ maññasi iminā maṃsacakkhunā.

You can’t see the other world the way you think, with the eye of the flesh.

Ye kho te, rājañña, samaṇabrāhmaṇā araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevanti, te tattha appamattā ātāpino pahitattā viharantā dibbacakkhuṃ visodhenti.

There are ascetics and brahmins who live in the wilderness, frequenting remote lodgings in the wilderness and the forest. Meditating diligent, keen, and resolute, they purify the divine eye, the power of clairvoyance.

Te dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena imañceva lokaṃ passanti parañca satte ca opapātike.

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see this world and the other world, and sentient beings who are spontaneously reborn.

Evañca kho, rājañña, paro loko daṭṭhabbo;

That’s how to see the other world,

na tveva yathā tvaṃ maññasi iminā maṃsacakkhunā.

not how you think, with the eye of the flesh.

Imināpi kho te, rājañña, pariyāyena evaṃ hotu:

By this method, too, it ought to be proven that

‘itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there is an afterlife.”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho evaṃ me ettha hoti:

“Even though Master Kassapa says this, still I think that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

“Atthi pana, rājañña, pariyāyo … pe …

“Can you prove it?”

atthi, bho kassapa, pariyāyo … pe …

“I can.”

yathā kathaṃ viya, rājaññā”ti?

“How, exactly, chieftain?”

“Idhāhaṃ, bho kassapa, passāmi samaṇabrāhmaṇe sīlavante kalyāṇadhamme jīvitukāme amaritukāme sukhakāme dukkhapaṭikūle.

“Well, I see ascetics and brahmins who are ethical, of good character, who want to live and don’t want to die, who want to be happy and recoil from pain.

Tassa mayhaṃ, bho kassapa, evaṃ hoti—

I think to myself,

sace kho ime bhonto samaṇabrāhmaṇā sīlavanto kalyāṇadhammā evaṃ jāneyyuṃ:

‘If those ascetics and brahmins knew that

‘ito no matānaṃ seyyo bhavissatī’ti.

things were going to be better for them after death,

Idānime bhonto samaṇabrāhmaṇā sīlavanto kalyāṇadhammā visaṃ vā khādeyyuṃ, satthaṃ vā āhareyyuṃ, ubbandhitvā vā kālaṃ kareyyuṃ, papāte vā papateyyuṃ.

they’d drink poison, slit their wrists, hang themselves, or throw themselves off a cliff.

Yasmā ca kho ime bhonto samaṇabrāhmaṇā sīlavanto kalyāṇadhammā na evaṃ jānanti:

They mustn’t know that

‘ito no matānaṃ seyyo bhavissatī’ti, tasmā ime bhonto samaṇabrāhmaṇā sīlavanto kalyāṇadhammā jīvitukāmā amaritukāmā sukhakāmā dukkhapaṭikūlā attānaṃ na mārenti.

things are going to be better for them after death. That’s why they are ethical, of good character, wanting to live and not wanting to die, wanting to be happy and recoiling from pain.’

Ayampi kho, bho kassapa, pariyāyo, yena me pariyāyena evaṃ hoti:

This is the method by which I prove that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

2.6. Gabbhinīupamā

2.6. The Simile of the Pregnant Woman

“Tena hi, rājañña, upamaṃ te karissāmi.

“Well then, chieftain, I shall give you a simile.

Upamāya m’idhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Bhūtapubbaṃ, rājañña, aññatarassa brāhmaṇassa dve pajāpatiyo ahesuṃ.

Once upon a time, a certain brahmin had two wives.

Ekissā putto ahosi dasavassuddesiko vā dvādasavassuddesiko vā, ekā gabbhinī upavijaññā.

One had a son ten or twelve years of age, while the other was pregnant and nearing her time.

Atha kho so brāhmaṇo kālamakāsi.

Then the brahmin passed away.

Atha kho so māṇavako mātusapattiṃ etadavoca:

So the youth said to his mother’s co-wife,

‘yamidaṃ, bhoti, dhanaṃ vā dhaññaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā, sabbaṃ taṃ mayhaṃ;

‘Madam, all the wealth, grain, silver, and gold is mine,

natthi tuyhettha kiñci.

and you get nothing.

Pitu me, bhoti, dāyajjaṃ niyyādehī’ti.

Transfer to me my father’s inheritance.’

Evaṃ vutte, sā brāhmaṇī taṃ māṇavakaṃ etadavoca:

But the brahmin lady said,

‘āgamehi tāva, tāta, yāva vijāyāmi.

‘Wait, my dear, until I give birth.

Sace kumārako bhavissati, tassapi ekadeso bhavissati;

If it’s a boy, one portion shall be his.

sace kumārikā bhavissati, sāpi te opabhoggā bhavissatī’ti.

If it’s a girl, she will be your reward.’

Dutiyampi kho so māṇavako mātusapattiṃ etadavoca:

But for a second time,

‘yamidaṃ, bhoti, dhanaṃ vā dhaññaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā, sabbaṃ taṃ mayhaṃ;

natthi tuyhettha kiñci.

Pitu me, bhoti, dāyajjaṃ niyyādehī’ti.

Dutiyampi kho sā brāhmaṇī taṃ māṇavakaṃ etadavoca:

‘āgamehi tāva, tāta, yāva vijāyāmi.

Sace kumārako bhavissati, tassapi ekadeso bhavissati;

sace kumārikā bhavissati sāpi te opabhoggā bhavissatī’ti.

Tatiyampi kho so māṇavako mātusapattiṃ etadavoca:

and a third time, the youth insisted that the entire inheritance must be his.

‘yamidaṃ, bhoti, dhanaṃ vā dhaññaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā, sabbaṃ taṃ mayhaṃ;

natthi tuyhettha kiñci.

Pitu me, bhoti, dāyajjaṃ niyyādehī’ti.

Atha kho sā brāhmaṇī satthaṃ gahetvā ovarakaṃ pavisitvā udaraṃ opādesi:

So the brahmin lady took a knife, went to her bedroom, and sliced open her belly, thinking,

‘yāva vijāyāmi yadi vā kumārako yadi vā kumārikā’ti.

‘Until I give birth, whether it’s a boy or a girl!’

Sā attānañceva jīvitañca gabbhañca sāpateyyañca vināsesi.

She destroyed her own life and that of the fetus, as well as any wealth.

Yathā taṃ bālā abyattā anayabyasanaṃ āpannā ayoniso dāyajjaṃ gavesantī, evameva kho tvaṃ, rājañña, bālo abyatto anayabyasanaṃ āpajjissasi ayoniso paralokaṃ gavesanto;

Being foolish and incompetent, she sought an inheritance irrationally and fell to ruin and disaster. In the same way, chieftain, being foolish and incompetent, you’re seeking the other world irrationally and will fall to ruin and disaster,

seyyathāpi sā brāhmaṇī bālā abyattā anayabyasanaṃ āpannā ayoniso dāyajjaṃ gavesantī.

just like that brahmin lady.

Na kho, rājañña, samaṇabrāhmaṇā sīlavanto kalyāṇadhammā apakkaṃ paripācenti;

Good ascetics and brahmins don’t force what is unripe to ripen;

api ca paripākaṃ āgamenti.

rather, they wait for it to ripen.

Paṇḍitānaṃ attho hi, rājañña, samaṇabrāhmaṇānaṃ sīlavantānaṃ kalyāṇadhammānaṃ jīvitena.

For the life of clever ascetics and brahmins is beneficial.

Yathā yathā kho, rājañña, samaṇabrāhmaṇā sīlavanto kalyāṇadhammā ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭhanti tathā tathā bahuṃ puññaṃ pasavanti, bahujanahitāya ca paṭipajjanti bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ.

So long as they remain, good ascetics and brahmins make much merit, and act for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

Imināpi kho te, rājañña, pariyāyena evaṃ hotu:

By this method, too, it ought to be proven that

‘itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there is an afterlife.”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho evaṃ me ettha hoti:

“Even though Master Kassapa says this, still I think that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

“Atthi pana, rājañña, pariyāyo … pe …

“Can you prove it?”

atthi, bho kassapa, pariyāyo … pe …

“I can.”

yathā kathaṃ viya, rājaññā”ti?

“How, exactly, chieftain?”

“Idha me, bho kassapa, purisā coraṃ āgucāriṃ gahetvā dassenti:

“Suppose they were to arrest a bandit, a criminal and present him to me, saying,

‘ayaṃ te, bhante, coro āgucārī;

‘Sir, this is a bandit, a criminal.

imassa yaṃ icchasi, taṃ daṇḍaṃ paṇehī’ti.

Punish him as you will.’

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘tena hi, bho, imaṃ purisaṃ jīvantaṃyeva kumbhiyā pakkhipitvā mukhaṃ pidahitvā allena cammena onandhitvā allāya mattikāya bahalāvalepanaṃ karitvā uddhanaṃ āropetvā aggiṃ dethā’ti.

‘Well then, sirs, place this man in a pot while he’s still alive. Close up the mouth, bind it up with damp leather, and seal it with a thick coat of damp clay. Then lift it up on a stove and light the fire.’

Te me ‘sādhū’ti paṭissutvā taṃ purisaṃ jīvantaṃyeva kumbhiyā pakkhipitvā mukhaṃ pidahitvā allena cammena onandhitvā allāya mattikāya bahalāvalepanaṃ karitvā uddhanaṃ āropetvā aggiṃ denti.

They agree, and do what I ask.

Yadā mayaṃ jānāma ‘kālaṅkato so puriso’ti, atha naṃ kumbhiṃ oropetvā ubbhinditvā mukhaṃ vivaritvā saṇikaṃ nillokema:

When we know that that man has passed away, we lift down the pot and break it open, uncover the mouth, and slowly peek inside, thinking,

‘appeva nāmassa jīvaṃ nikkhamantaṃ passeyyāmā’ti.

‘Hopefully we’ll see his soul escaping.’

Nevassa mayaṃ jīvaṃ nikkhamantaṃ passāma.

But we don’t see his soul escaping.

Ayampi kho, bho kassapa, pariyāyo, yena me pariyāyena evaṃ hoti:

This is how I prove that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

2.7. Supinakaupamā

2.7. The Simile of the Dream

“Tena hi, rājañña, taññevettha paṭipucchissāmi, yathā te khameyya, tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, chieftain, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Abhijānāsi no tvaṃ, rājañña, divā seyyaṃ upagato supinakaṃ passitā ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇīrāmaṇeyyakan”ti?

Do you recall ever having a midday nap and seeing delightful parks, woods, meadows, and lotus ponds in a dream?”

“Abhijānāmahaṃ, bho kassapa, divāseyyaṃ upagato supinakaṃ passitā ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇīrāmaṇeyyakan”ti.

“I do, sir.”

“Rakkhanti taṃ tamhi samaye khujjāpi vāmanakāpi velāsikāpi komārikāpī”ti?

“At that time were you guarded by hunchbacks, dwarves, midgets, and younglings?”

“Evaṃ, bho kassapa, rakkhanti maṃ tamhi samaye khujjāpi vāmanakāpi velāsikāpi komārikāpī”ti.

“I was.”

“Api nu tā tuyhaṃ jīvaṃ passanti pavisantaṃ vā nikkhamantaṃ vā”ti?

“But did they see your soul entering or leaving?”

“No hidaṃ, bho kassapa”.

“No they did not.”

“Tā hi nāma, rājañña, tuyhaṃ jīvantassa jīvantiyo jīvaṃ na passissanti pavisantaṃ vā nikkhamantaṃ vā.

“So if they couldn’t even see your soul entering or leaving while you were still alive,

Kiṃ pana tvaṃ kālaṅkatassa jīvaṃ passissasi pavisantaṃ vā nikkhamantaṃ vā.

how could you see the soul of a dead man?

Imināpi kho te, rājañña, pariyāyena evaṃ hotu:

By this method, too, it ought to be proven that

‘itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there is an afterlife, there are beings reborn spontaneously, and there is a fruit or result of good and bad deeds.”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho evaṃ me ettha hoti:

“Even though Master Kassapa says this, still I think that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

“Atthi pana, rājañña, pariyāyo … pe …

“Can you prove it?”

“atthi, bho kassapa, pariyāyo … pe …

“I can.”

yathā kathaṃ viya, rājaññā”ti?

“How, exactly, chieftain?”

“Idha me, bho kassapa, purisā coraṃ āgucāriṃ gahetvā dassenti:

“Suppose they were to arrest a bandit, a criminal and present him to me, saying,

‘ayaṃ te, bhante, coro āgucārī;

‘Sir, this is a bandit, a criminal.

imassa yaṃ icchasi, taṃ daṇḍaṃ paṇehī’ti.

Punish him as you will.’

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘tena hi, bho, imaṃ purisaṃ jīvantaṃyeva tulāya tuletvā jiyāya anassāsakaṃ māretvā punadeva tulāya tulethā’ti.

‘Well then, sirs, weigh this man with scales while he’s still alive. Then strangle him with a bowstring, and when he’s dead, weigh him again.’

Te me ‘sādhū’ti paṭissutvā taṃ purisaṃ jīvantaṃyeva tulāya tuletvā jiyāya anassāsakaṃ māretvā punadeva tulāya tulenti.

They agree, and do what I ask.

Yadā so jīvati, tadā lahutaro ca hoti mudutaro ca kammaññataro ca.

So long as they are alive, they’re lighter, softer, more flexible.

Yadā pana so kālaṅkato hoti tadā garutaro ca hoti patthinnataro ca akammaññataro ca.

But when they die they become heavier, stiffer, less flexible.

Ayampi kho, bho kassapa, pariyāyo, yena me pariyāyena evaṃ hoti:

This is how I prove that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

2.8. Santattaayoguḷaupamā

2.8. The Simile of the Hot Iron Ball

“Tena hi, rājañña, upamaṃ te karissāmi.

“Well then, chieftain, I shall give you a simile.

Upamāya m’idhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Seyyathāpi, rājañña, puriso divasaṃ santattaṃ ayoguḷaṃ ādittaṃ sampajjalitaṃ sajotibhūtaṃ tulāya tuleyya.

Suppose a person was to heat an iron ball all day until it was burning, blazing, and glowing, and then they weigh it with scales.

Tamenaṃ aparena samayena sītaṃ nibbutaṃ tulāya tuleyya.

After some time, when it had cooled and become extinguished, they’d weigh it again.

Kadā nu kho so ayoguḷo lahutaro vā hoti mudutaro vā kammaññataro vā, yadā vā āditto sampajjalito sajotibhūto, yadā vā sīto nibbuto”ti?

When would that iron ball be lighter, softer, and more workable—when it’s burning or when it’s cool?”

“Yadā so, bho kassapa, ayoguḷo tejosahagato ca hoti vāyosahagato ca āditto sampajjalito sajotibhūto, tadā lahutaro ca hoti mudutaro ca kammaññataro ca.

“So long as the iron ball is full of heat and air—burning, blazing, and glowing—it’s lighter, softer, and more workable.

Yadā pana so ayoguḷo neva tejosahagato hoti na vāyosahagato sīto nibbuto, tadā garutaro ca hoti patthinnataro ca akammaññataro cā”ti.

But when it lacks heat and air—cooled and extinguished—it’s heavier, stiffer, and less workable.”

“Evameva kho, rājañña, yadāyaṃ kāyo āyusahagato ca hoti usmāsahagato ca viññāṇasahagato ca, tadā lahutaro ca hoti mudutaro ca kammaññataro ca.

“In the same way, so long as this body is full of life and warmth and consciousness it’s lighter, softer, and more flexible.

Yadā panāyaṃ kāyo neva āyusahagato hoti na usmāsahagato na viññāṇasahagato tadā garutaro ca hoti patthinnataro ca akammaññataro ca.

But when it lacks life and warmth and consciousness it’s heavier, stiffer, and less flexible.

Imināpi kho te, rājañña, pariyāyena evaṃ hotu:

By this method, too, it ought to be proven that

‘itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there is an afterlife.”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho evaṃ me ettha hoti:

“Even though Master Kassapa says this, still I think that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

“Atthi pana, rājañña, pariyāyo … pe …

“Can you prove it?”

atthi, bho kassapa, pariyāyo … pe …

“I can.”

yathā kathaṃ viya, rājaññā”ti?

“How, exactly, chieftain?”

“Idha me, bho kassapa, purisā coraṃ āgucāriṃ gahetvā dassenti:

“Suppose they were to arrest a bandit, a criminal and present him to me, saying,

‘ayaṃ te, bhante, coro āgucārī;

‘Sir, this is a bandit, a criminal.

imassa yaṃ icchasi, taṃ daṇḍaṃ paṇehī’ti.

Punish him as you will.’

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘tena hi, bho, imaṃ purisaṃ anupahacca chaviñca cammañca maṃsañca nhāruñca aṭṭhiñca aṭṭhimiñjañca jīvitā voropetha, appeva nāmassa jīvaṃ nikkhamantaṃ passeyyāmā’ti.

‘Well then, sirs, take this man’s life without injuring his outer skin, inner skin, flesh, sinews, bones, or marrow. Hopefully we’ll see his soul escaping.’

Te me ‘sādhū’ti paṭissutvā taṃ purisaṃ anupahacca chaviñca … pe … jīvitā voropenti.

They agree, and do what I ask.

Yadā so āmato hoti, tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

When he’s half-dead, I tell them to

‘tena hi, bho, imaṃ purisaṃ uttānaṃ nipātetha, appeva nāmassa jīvaṃ nikkhamantaṃ passeyyāmā’ti.

lay him on his back in hope of seeing his soul escape.

Te taṃ purisaṃ uttānaṃ nipātenti.

They do so.

Nevassa mayaṃ jīvaṃ nikkhamantaṃ passāma.

But we don’t see his soul escaping.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I tell them to

‘tena hi, bho, imaṃ purisaṃ avakujjaṃ nipātetha …

lay him bent over,

passena nipātetha …

to lay him on his side,

dutiyena passena nipātetha …

to lay him on the other side;

uddhaṃ ṭhapetha …

to stand him upright,

omuddhakaṃ ṭhapetha …

to stand him upside down;

pāṇinā ākoṭetha …

to strike him with fists,

leḍḍunā ākoṭetha …

stones,

daṇḍena ākoṭetha …

rods,

satthena ākoṭetha …

and swords;

odhunātha sandhunātha niddhunātha, appeva nāmassa jīvaṃ nikkhamantaṃ passeyyāmā’ti.

and to give him a good shaking in hope of seeing his soul escape.

Te taṃ purisaṃ odhunanti sandhunanti niddhunanti.

They do all these things.

Nevassa mayaṃ jīvaṃ nikkhamantaṃ passāma.

But we don’t see his soul escaping.

Tassa tadeva cakkhu hoti te rūpā, tañcāyatanaṃ nappaṭisaṃvedeti.

For him the eye itself is present, and so are those sights. Yet he does not experience that sense-field.

Tadeva sotaṃ hoti te saddā, tañcāyatanaṃ nappaṭisaṃvedeti.

The ear itself is present, and so are those sounds. Yet he does not experience that sense-field.

Tadeva ghānaṃ hoti te gandhā, tañcāyatanaṃ nappaṭisaṃvedeti.

The nose itself is present, and so are those smells. Yet he does not experience that sense-field.

Sāva jivhā hoti te rasā, tañcāyatanaṃ nappaṭisaṃvedeti.

The tongue itself is present, and so are those tastes. Yet he does not experience that sense-field.

Sveva kāyo hoti te phoṭṭhabbā, tañcāyatanaṃ nappaṭisaṃvedeti.

The body itself is present, and so are those touches. Yet he does not experience that sense-field.

Ayampi kho, bho kassapa, pariyāyo, yena me pariyāyena evaṃ hoti:

This is how I prove that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

2.9. Saṅkhadhamaupamā

2.9. The Simile of the Horn Blower

“Tena hi, rājañña, upamaṃ te karissāmi.

“Well then, chieftain, I shall give you a simile.

Upamāya m’idhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Bhūtapubbaṃ, rājañña, aññataro saṅkhadhamo saṅkhaṃ ādāya paccantimaṃ janapadaṃ agamāsi.

Once upon a time, a certain horn blower took his horn and traveled to a borderland,

So yena aññataro gāmo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā majjhe gāmassa ṭhito tikkhattuṃ saṅkhaṃ upalāpetvā saṅkhaṃ bhūmiyaṃ nikkhipitvā ekamantaṃ nisīdi.

where he went to a certain village. Standing in the middle of the village, he sounded his horn three times, then placed it on the ground and sat down to one side.

Atha kho, rājañña, tesaṃ paccantajanapadānaṃ manussānaṃ etadahosi:

Then the people of the borderland thought,

‘ambho kassa nu kho eso saddo evaṃrajanīyo evaṃkamanīyo evaṃmadanīyo evambandhanīyo evaṃmucchanīyo’ti.

‘What is making this sound, so arousing, sensuous, intoxicating, infatuating, and captivating?’

Sannipatitvā taṃ saṅkhadhamaṃ etadavocuṃ:

They gathered around the horn blower and said,

‘ambho, kassa nu kho eso saddo evaṃrajanīyo evaṃkamanīyo evaṃmadanīyo evambandhanīyo evaṃmucchanīyo’ti.

‘Mister, what is making this sound, so arousing, sensuous, intoxicating, infatuating, and captivating?’

‘Eso kho, bho, saṅkho nāma yasseso saddo evaṃrajanīyo evaṃkamanīyo evaṃmadanīyo evambandhanīyo evaṃmucchanīyo’ti.

‘The sound is made by this, which is called a horn.’

Te taṃ saṅkhaṃ uttānaṃ nipātesuṃ:

They laid that horn on its back, saying,

‘vadehi, bho saṅkha, vadehi, bho saṅkhā’ti.

‘Speak, good horn! Speak, good horn!’

Neva so saṅkho saddamakāsi.

But still the horn made no sound.

Te taṃ saṅkhaṃ avakujjaṃ nipātesuṃ, passena nipātesuṃ, dutiyena passena nipātesuṃ, uddhaṃ ṭhapesuṃ, omuddhakaṃ ṭhapesuṃ, pāṇinā ākoṭesuṃ, leḍḍunā ākoṭesuṃ, daṇḍena ākoṭesuṃ, satthena ākoṭesuṃ, odhuniṃsu sandhuniṃsu niddhuniṃsu:

Then they lay the horn bent over, they lay it on its side, they lay it on its other side; they stood it upright, they stood it upside down; they struck it with fists, stones, rods, and swords; and they gave it a good shake, saying,

‘vadehi, bho saṅkha, vadehi, bho saṅkhā’ti.

‘Speak, good horn! Speak, good horn!’

Neva so saṅkho saddamakāsi.

But still the horn made no sound.

Atha kho, rājañña, tassa saṅkhadhamassa etadahosi:

So the horn blower thought,

‘yāva bālā ime paccantajanapadā manussā, kathañhi nāma ayoniso saṅkhasaddaṃ gavesissantī’ti.

‘How foolish are these borderland folk! For how can they seek the sound of a horn so irrationally?’

Tesaṃ pekkhamānānaṃ saṅkhaṃ gahetvā tikkhattuṃ saṅkhaṃ upalāpetvā saṅkhaṃ ādāya pakkāmi.

And as they looked on, he picked up the horn, sounded it three times, and took it away with him.

Atha kho, rājañña, tesaṃ paccantajanapadānaṃ manussānaṃ etadahosi:

Then the people of the borderland thought,

‘yadā kira, bho, ayaṃ saṅkho nāma purisasahagato ca hoti vāyāmasahagato ca vāyusahagato ca, tadāyaṃ saṅkho saddaṃ karoti, yadā panāyaṃ saṅkho neva purisasahagato hoti na vāyāmasahagato na vāyusahagato, nāyaṃ saṅkho saddaṃ karotī’ti.

‘So, it seems, when what is called a horn is accompanied by a person, effort, and wind, it makes a sound. But when these things are absent it makes no sound.’

Evameva kho, rājañña, yadāyaṃ kāyo āyusahagato ca hoti usmāsahagato ca viññāṇasahagato ca, tadā abhikkamatipi paṭikkamatipi tiṭṭhatipi nisīdatipi seyyampi kappeti, cakkhunāpi rūpaṃ passati, sotenapi saddaṃ suṇāti, ghānenapi gandhaṃ ghāyati, jivhāyapi rasaṃ sāyati, kāyenapi phoṭṭhabbaṃ phusati, manasāpi dhammaṃ vijānāti.

In the same way, so long as this body is full of life and warmth and consciousness it walks back and forth, stands, sits, and lies down. It sees sights with the eye, hears sounds with the ear, smells odors with the nose, tastes flavors with the tongue, feels touches with the body, and knows thoughts with the mind.

Yadā panāyaṃ kāyo neva āyusahagato hoti, na usmāsahagato, na viññāṇasahagato, tadā neva abhikkamati na paṭikkamati na tiṭṭhati na nisīdati na seyyaṃ kappeti, cakkhunāpi rūpaṃ na passati, sotenapi saddaṃ na suṇāti, ghānenapi gandhaṃ na ghāyati, jivhāyapi rasaṃ na sāyati, kāyenapi phoṭṭhabbaṃ na phusati, manasāpi dhammaṃ na vijānāti.

But when it lacks life and warmth and consciousness it does none of these things.

Imināpi kho te, rājañña, pariyāyena evaṃ hotu:

By this method, too, it ought to be proven that

‘itipi atthi paro loko, atthi sattā opapātikā, atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there is an afterlife.”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho evaṃ me ettha hoti:

“Even though Master Kassapa says this, still I think that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

“Atthi pana, rājañña, pariyāyo … pe …

“Can you prove it?”

atthi, bho kassapa, pariyāyo … pe …

“I can.”

yathā kathaṃ viya, rājaññā”ti?

“How, exactly, chieftain?”

“Idha me, bho kassapa, purisā coraṃ āgucāriṃ gahetvā dassenti:

“Suppose they were to arrest a bandit, a criminal and present him to me, saying,

‘ayaṃ te, bhante, coro āgucārī, imassa yaṃ icchasi, taṃ daṇḍaṃ paṇehī’ti.

‘Sir, this is a bandit, a criminal. Punish him as you will.’

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘tena hi, bho, imassa purisassa chaviṃ chindatha, appeva nāmassa jīvaṃ passeyyāmā’ti.

‘Well then, sirs, cut open this man’s outer skin. Hopefully we might see his soul.’

Te tassa purisassa chaviṃ chindanti.

They cut open his outer skin,

Nevassa mayaṃ jīvaṃ passāma.

but we see no soul.

Tyāhaṃ evaṃ vadāmi:

I say to them,

‘tena hi, bho, imassa purisassa cammaṃ chindatha, maṃsaṃ chindatha, nhāruṃ chindatha, aṭṭhiṃ chindatha, aṭṭhimiñjaṃ chindatha, appeva nāmassa jīvaṃ passeyyāmā’ti.

‘Well then, sirs, cut open his inner skin, flesh, sinews, bones, or marrow. Hopefully we’ll see his soul.’

Te tassa purisassa aṭṭhimiñjaṃ chindanti, nevassa mayaṃ jīvaṃ passeyyāma.

They do so, but we see no soul.

Ayampi kho, bho kassapa, pariyāyo, yena me pariyāyena evaṃ hoti:

This is how I prove that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti.

there’s no afterlife.”

2.10. Aggikajaṭilaupamā

2.10. The Simile of the Fire-Worshiping Matted-Hair Ascetic

“Tena hi, rājañña, upamaṃ te karissāmi.

“Well then, chieftain, I shall give you a simile.

Upamāya m’idhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Bhūtapubbaṃ, rājañña, aññataro aggiko jaṭilo araññāyatane paṇṇakuṭiyā sammati.

Once upon a time, a certain fire-worshiping matted-hair ascetic settled in a leaf hut in a wilderness region.

Atha kho, rājañña, aññataro janapade sattho vuṭṭhāsi.

Then a caravan came out from a certain country.

Atha kho so sattho tassa aggikassa jaṭilassa assamassa sāmantā ekarattiṃ vasitvā pakkāmi.

It stayed for one night not far from that ascetic’s hermitage, and then moved on.

Atha kho, rājañña, tassa aggikassa jaṭilassa etadahosi:

The ascetic thought,

‘yannūnāhaṃ yena so satthavāso tenupasaṅkameyyaṃ, appeva nāmettha kiñci upakaraṇaṃ adhigaccheyyan’ti.

‘Why don’t I go to that caravan’s campsite? Hopefully I’ll find something useful there.’

Atha kho so aggiko jaṭilo kālasseva vuṭṭhāya yena so satthavāso tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā addasa tasmiṃ satthavāse daharaṃ kumāraṃ mandaṃ uttānaseyyakaṃ chaḍḍitaṃ.

So he went, and he saw a young baby boy abandoned there.

Disvānassa etadahosi:

When he saw this he thought,

‘na kho me taṃ patirūpaṃ yaṃ me pekkhamānassa manussabhūto kālaṃkareyya;

‘It’s not proper for me to look on while a human being dies.

yannūnāhaṃ imaṃ dārakaṃ assamaṃ netvā āpādeyyaṃ poseyyaṃ vaḍḍheyyan’ti.

Why don’t I bring this boy back to my hermitage, nurse him, nourish him, and raise him?’

Atha kho so aggiko jaṭilo taṃ dārakaṃ assamaṃ netvā āpādesi posesi vaḍḍhesi.

So that’s what he did.

Yadā so dārako dasavassuddesiko vā hoti dvādasavassuddesiko vā, atha kho tassa aggikassa jaṭilassa janapade kañcideva karaṇīyaṃ uppajji.

When the boy was ten or twelve years old, the ascetic had some business come up in the country.

Atha kho so aggiko jaṭilo taṃ dārakaṃ etadavoca:

So he said to the boy,

‘icchāmahaṃ, tāta, janapadaṃ gantuṃ;

‘My dear, I wish to go to the country.

aggiṃ, tāta, paricareyyāsi.

Serve the sacred flame.

Mā ca te aggi nibbāyi.

Do not extinguish it.

Sace ca te aggi nibbāyeyya, ayaṃ vāsī imāni kaṭṭhāni idaṃ araṇisahitaṃ, aggiṃ nibbattetvā aggiṃ paricareyyāsī’ti.

But if you should extinguish it, here is the hatchet, the firewood, and the bundle of drill-sticks. Light the fire and serve it.’

Atha kho so aggiko jaṭilo taṃ dārakaṃ evaṃ anusāsitvā janapadaṃ agamāsi.

And having instructed the boy, the ascetic went to the country.

Tassa khiḍḍāpasutassa aggi nibbāyi.

But the boy was so intent on his play, the fire went out.

Atha kho tassa dārakassa etadahosi:

He thought,

‘pitā kho maṃ evaṃ avaca:

‘My father told me to serve the sacred flame.

“aggiṃ, tāta, paricareyyāsi.

Mā ca te aggi nibbāyi.

Sace ca te aggi nibbāyeyya, ayaṃ vāsī imāni kaṭṭhāni idaṃ araṇisahitaṃ, aggiṃ nibbattetvā aggiṃ paricareyyāsī”ti.

Yannūnāhaṃ aggiṃ nibbattetvā aggiṃ paricareyyan’ti.

Why don’t I light it again and serve it?’

Atha kho so dārako araṇisahitaṃ vāsiyā tacchi:

So he chopped the bundle of drill-sticks with the hatchet, thinking,

‘appeva nāma aggiṃ adhigaccheyyan’ti.

‘Hopefully I’ll get a fire!’

Neva so aggiṃ adhigacchi.

But he still got no fire.

Araṇisahitaṃ dvidhā phālesi, tidhā phālesi, catudhā phālesi, pañcadhā phālesi, dasadhā phālesi, satadhā phālesi, sakalikaṃ sakalikaṃ akāsi, sakalikaṃ sakalikaṃ karitvā udukkhale koṭṭesi, udukkhale koṭṭetvā mahāvāte opuni:

He split the bundle of drill-sticks into two, three, four, five, ten, or a hundred parts. He chopped them into splinters, pounded them in a mortar, and swept them away in a strong wind, thinking,

‘appeva nāma aggiṃ adhigaccheyyan’ti.

‘Hopefully I’ll get a fire!’

Neva so aggiṃ adhigacchi.

But he still got no fire.

Atha kho so aggiko jaṭilo janapade taṃ karaṇīyaṃ tīretvā yena sako assamo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ dārakaṃ etadavoca:

Then the matted-hair ascetic, having concluded his business in the country, returned to his own hermitage, and said to the boy,

‘kacci te, tāta, aggi na nibbuto’ti?

‘I trust, my dear, that the fire didn’t go out?’

‘Idha me, tāta, khiḍḍāpasutassa aggi nibbāyi.

And the boy told him what had happened.

Tassa me etadahosi:

“pitā kho maṃ evaṃ avaca aggiṃ, tāta, paricareyyāsi.

Mā ca te, tāta, aggi nibbāyi.

Sace ca te aggi nibbāyeyya, ayaṃ vāsī imāni kaṭṭhāni idaṃ araṇisahitaṃ, aggiṃ nibbattetvā aggiṃ paricareyyāsīti.

Yannūnāhaṃ aggiṃ nibbattetvā aggiṃ paricareyyan”ti.

Atha khvāhaṃ, tāta, araṇisahitaṃ vāsiyā tacchiṃ:

“appeva nāma aggiṃ adhigaccheyyan”ti.

Nevāhaṃ aggiṃ adhigacchiṃ.

Araṇisahitaṃ dvidhā phālesiṃ, tidhā phālesiṃ, catudhā phālesiṃ, pañcadhā phālesiṃ, dasadhā phālesiṃ, satadhā phālesiṃ, sakalikaṃ sakalikaṃ akāsiṃ, sakalikaṃ sakalikaṃ karitvā udukkhale koṭṭesiṃ, udukkhale koṭṭetvā mahāvāte opuniṃ:

“appeva nāma aggiṃ adhigaccheyyan”ti.

Nevāhaṃ aggiṃ adhigacchin’ti.

Atha kho tassa aggikassa jaṭilassa etadahosi:

Then the ascetic thought,

‘yāva bālo ayaṃ dārako abyatto, kathañhi nāma ayoniso aggiṃ gavesissatī’ti.

‘How foolish is this boy, how incompetent! For how can he seek a fire so irrationally?’

Tassa pekkhamānassa araṇisahitaṃ gahetvā aggiṃ nibbattetvā taṃ dārakaṃ etadavoca:

So while the boy looked on, he took a bundle of fire-sticks, lit the fire, and said,

‘evaṃ kho, tāta, aggi nibbattetabbo.

‘Dear boy, this is how to light a fire.

Na tveva yathā tvaṃ bālo abyatto ayoniso aggiṃ gavesī’ti.

Not the foolish and incompetent way you sought it so irrationally.’

Evameva kho tvaṃ, rājañña, bālo abyatto ayoniso paralokaṃ gavesissasi.

In the same way, chieftain, being foolish and incompetent, you seek the other world irrationally.

Paṭinissajjetaṃ, rājañña, pāpakaṃ diṭṭhigataṃ; paṭinissajjetaṃ, rājañña, pāpakaṃ diṭṭhigataṃ.

Let go of this harmful misconception, chieftain, let go of it!

Mā te ahosi dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā”ti.

Don’t create lasting harm and suffering for yourself!”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho nevāhaṃ sakkomi idaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ paṭinissajjituṃ.

“Even though Master Kassapa says this, still I’m not able to let go of that harmful misconception.

Rājāpi maṃ pasenadi kosalo jānāti tirorājānopi:

King Pasenadi of Kosala knows my views, and so do foreign kings.

‘pāyāsi rājañño evaṃvādī evaṃdiṭṭhī:

“itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko”’ti.

Sacāhaṃ, bho kassapa, idaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ paṭinissajjissāmi, bhavissanti me vattāro:

If I let go of this harmful misconception, people will say,

‘yāva bālo pāyāsi rājañño abyatto duggahitagāhī’ti.

‘How foolish is the chieftain Pāyāsi, how incompetent, that he should hold on to a mistake!’

Kopenapi naṃ harissāmi, makkhenapi naṃ harissāmi, palāsenapi naṃ harissāmī”ti.

I shall carry on with this view out of anger, contempt, and spite!”

2.11. Dvesatthavāhaupamā

2.11. The Simile of the Two Caravan Leaders

“Tena hi, rājañña, upamaṃ te karissāmi.

“Well then, chieftain, I shall give you a simile.

Upamāya m’idhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Bhūtapubbaṃ, rājañña, mahāsakaṭasattho sakaṭasahassaṃ puratthimā janapadā pacchimaṃ janapadaṃ agamāsi.

Once upon a time, a large caravan of a thousand wagons traveled from a country in the east to the west.

So yena yena gacchi, khippaṃyeva pariyādiyati tiṇakaṭṭhodakaṃ haritakapaṇṇaṃ.

Wherever they went they quickly used up the grass, wood, water, and the green foliage.

Tasmiṃ kho pana satthe dve satthavāhā ahesuṃ eko pañcannaṃ sakaṭasatānaṃ, eko pañcannaṃ sakaṭasatānaṃ.

Now, that caravan had two leaders, each in charge of five hundred wagons.

Atha kho tesaṃ satthavāhānaṃ etadahosi:

They thought,

‘ayaṃ kho mahāsakaṭasattho sakaṭasahassaṃ;

‘This is a large caravan of a thousand wagons.

te mayaṃ yena yena gacchāma, khippameva pariyādiyati tiṇakaṭṭhodakaṃ haritakapaṇṇaṃ.

Wherever we go we quickly use up the grass, wood, water, and the green foliage.

Yannūna mayaṃ imaṃ satthaṃ dvidhā vibhajeyyāma—

Why don’t we split the caravan in two halves?’

ekato pañca sakaṭasatāni ekato pañca sakaṭasatānī’ti.

Te taṃ satthaṃ dvidhā vibhajiṃsu ekato pañca sakaṭasatāni, ekato pañca sakaṭasatāni.

So that’s what they did.

Eko satthavāho bahuṃ tiṇañca kaṭṭhañca udakañca āropetvā satthaṃ payāpesi.

One caravan leader, having prepared much grass, wood, and water, started the caravan.

Dvīhatīhapayāto kho pana so sattho addasa purisaṃ kāḷaṃ lohitakkhaṃ sannaddhakalāpaṃ kumudamāliṃ allavatthaṃ allakesaṃ kaddamamakkhitehi cakkehi bhadrena rathena paṭipathaṃ āgacchantaṃ, disvā etadavoca:

After two or three days’ journey he saw a dark man with red eyes coming the other way in a donkey cart with muddy wheels. He was armored with a quiver and wreathed with yellow lotus, his clothes and hair all wet. Seeing him, he said,

‘kuto, bho, āgacchasī’ti?

‘Sir, where do you come from?’

‘Amukamhā janapadā’ti.

‘From such and such a country.’

‘Kuhiṃ gamissasī’ti?

‘And where are you going?’

‘Amukaṃ nāma janapadan’ti.

‘To the country named so and so.’

‘Kacci, bho, purato kantāre mahāmegho abhippavuṭṭho’ti?

‘But has there been much rain in the desert up ahead?’

‘Evaṃ, bho, purato kantāre mahāmegho abhippavuṭṭho, āsittodakāni vaṭumāni, bahu tiṇañca kaṭṭhañca udakañca.

‘Indeed there has, sir. The paths are sprinkled with water, and there is much grass, wood, and water.

Chaḍḍetha, bho, purāṇāni tiṇāni kaṭṭhāni udakāni, lahubhārehi sakaṭehi sīghaṃ sīghaṃ gacchatha, mā yoggāni kilamitthā’ti.

Toss out your grass, wood, and water. Your wagons will move swiftly when lightly-laden, so don’t tire your draught teams.’

Atha kho so satthavāho satthike āmantesi:

So the caravan leader addressed his drivers,

‘ayaṃ, bho, puriso evamāha:

‘This man says that

“purato kantāre mahāmegho abhippavuṭṭho, āsittodakāni vaṭumāni, bahu tiṇañca kaṭṭhañca udakañca.

there has been much rain in the desert up ahead.

Chaḍḍetha, bho, purāṇāni tiṇāni kaṭṭhāni udakāni, lahubhārehi sakaṭehi sīghaṃ sīghaṃ gacchatha, mā yoggāni kilamitthā”ti.

He advises us to toss out the grass, wood, and water. The wagons will move swiftly when lightly-laden, and won’t tire our draught teams.

Chaḍḍetha, bho, purāṇāni tiṇāni kaṭṭhāni udakāni, lahubhārehi sakaṭehi satthaṃ payāpethā’ti.

So let’s toss out the grass, wood, and water and restart the caravan with lightly-laden wagons.’

‘Evaṃ, bho’ti kho te satthikā tassa satthavāhassa paṭissutvā chaḍḍetvā purāṇāni tiṇāni kaṭṭhāni udakāni lahubhārehi sakaṭehi satthaṃ payāpesuṃ.

‘Yes, sir,’ the drivers replied, and that’s what they did.

Te paṭhamepi satthavāse na addasaṃsu tiṇaṃ vā kaṭṭhaṃ vā udakaṃ vā.

But in the caravan’s first campsite they saw no grass, wood, or water.

Dutiyepi satthavāse …

And in the second,

tatiyepi satthavāse …

third,

catutthepi satthavāse …

fourth,

pañcamepi satthavāse …

fifth,

chaṭṭhepi satthavāse …

sixth,

sattamepi satthavāse na addasaṃsu tiṇaṃ vā kaṭṭhaṃ vā udakaṃ vā.

and seventh campsites they saw no grass, wood, or water.

Sabbeva anayabyasanaṃ āpajjiṃsu.

And all fell to ruin and disaster.

Ye ca tasmiṃ satthe ahesuṃ manussā vā pasū vā, sabbe so yakkho amanusso bhakkhesi.

And the men and beasts in that caravan were all devoured by that non-human spirit.

Aṭṭhikāneva sesāni.

Only their bones remained.

Yadā aññāsi dutiyo satthavāho:

Now, when the second caravan leader knew that

‘bahunikkhanto kho, bho, dāni so sattho’ti bahuṃ tiṇañca kaṭṭhañca udakañca āropetvā satthaṃ payāpesi.

the first caravan was well underway, he prepared much grass, wood, and water and started the caravan.

Dvīhatīhapayāto kho pana so sattho addasa purisaṃ kāḷaṃ lohitakkhaṃ sannaddhakalāpaṃ kumudamāliṃ allavatthaṃ allakesaṃ kaddamamakkhitehi cakkehi bhadrena rathena paṭipathaṃ āgacchantaṃ, disvā etadavoca:

After two or three days’ journey he saw a dark man with red eyes coming the other way in a donkey cart with muddy wheels. He was armored with a quiver and wreathed with yellow lotus, his clothes and hair all wet. Seeing him, he said,

‘kuto, bho, āgacchasī’ti?

‘Sir, where do you come from?’

‘Amukamhā janapadā’ti.

‘From such and such a country.’

‘Kuhiṃ gamissasī’ti?

‘And where are you going?’

‘Amukaṃ nāma janapadan’ti.

‘To the country named so and so.’

‘Kacci, bho, purato kantāre mahāmegho abhippavuṭṭho’ti?

‘But has there been much rain in the desert up ahead?’

‘Evaṃ, bho, purato kantāre mahāmegho abhippavuṭṭho. Āsittodakāni vaṭumāni, bahu tiṇañca kaṭṭhañca udakañca.

‘Indeed there has, sir. The paths are sprinkled with water, and there is much grass, wood, and water.

Chaḍḍetha, bho, purāṇāni tiṇāni kaṭṭhāni udakāni, lahubhārehi sakaṭehi sīghaṃ sīghaṃ gacchatha, mā yoggāni kilamitthā’ti.

Toss out your grass, wood, and water. Your wagons will move swiftly when lightly-laden, so don’t tire your draught teams.’

Atha kho so satthavāho satthike āmantesi:

So the caravan leader addressed his drivers,

‘ayaṃ, bho, puriso evamāha:

‘This man says that

“purato kantāre mahāmegho abhippavuṭṭho, āsittodakāni vaṭumāni, bahu tiṇañca kaṭṭhañca udakañca.

there has been much rain in the desert up ahead.

Chaḍḍetha, bho, purāṇāni tiṇāni kaṭṭhāni udakāni, lahubhārehi sakaṭehi sīghaṃ sīghaṃ gacchatha; mā yoggāni kilamitthā”ti.

He advises us to toss out the grass, wood, and water. The wagons will move swiftly when lightly-laden, and won’t tire our draught teams.

Ayaṃ bho puriso neva amhākaṃ mitto, na ñātisālohito, kathaṃ mayaṃ imassa saddhāya gamissāma.

But this person is neither our friend nor relative. How can we proceed out of trust in him?

Na vo chaḍḍetabbāni purāṇāni tiṇāni kaṭṭhāni udakāni, yathābhatena bhaṇḍena satthaṃ payāpetha.

We shouldn’t toss out any grass, wood, or water, but continue with our goods laden as before.

Na no purāṇaṃ chaḍḍessāmā’ti.

We shall not toss out any old stock.’

‘Evaṃ, bho’ti kho te satthikā tassa satthavāhassa paṭissutvā yathābhatena bhaṇḍena satthaṃ payāpesuṃ.

‘Yes, sir,’ the drivers replied, and they restarted the caravan with the goods laden as before.

Te paṭhamepi satthavāse na addasaṃsu tiṇaṃ vā kaṭṭhaṃ vā udakaṃ vā.

And in the caravan’s first campsite they saw no grass, wood, or water.

Dutiyepi satthavāse …

And in the second,

tatiyepi satthavāse …

third,

catutthepi satthavāse …

fourth,

pañcamepi satthavāse …

fifth,

chaṭṭhepi satthavāse …

sixth,

sattamepi satthavāse na addasaṃsu tiṇaṃ vā kaṭṭhaṃ vā udakaṃ vā.

and seventh campsites they saw no grass, wood, or water.

Tañca satthaṃ addasaṃsu anayabyasanaṃ āpannaṃ.

And they saw the other caravan that had come to ruin.

Ye ca tasmiṃ satthepi ahesuṃ manussā vā pasū vā, tesañca aṭṭhikāneva addasaṃsu tena yakkhena amanussena bhakkhitānaṃ.

And they saw the bones of the men and beasts who had been devoured by that non-human spirit.

Atha kho so satthavāho satthike āmantesi:

So the caravan leader addressed his drivers,

‘ayaṃ kho, bho, sattho anayabyasanaṃ āpanno, yathā taṃ tena bālena satthavāhena pariṇāyakena.

‘This caravan came to ruin, as happens when guided by a foolish caravan leader.

Tena hi, bho, yānamhākaṃ satthe appasārāni paṇiyāni, tāni chaḍḍetvā, yāni imasmiṃ satthe mahāsārāni paṇiyāni, tāni ādiyathā’ti.

Well then, sirs, toss out any of our merchandise that’s of little value, and take what’s valuable from this caravan.’

‘Evaṃ, bho’ti kho te satthikā tassa satthavāhassa paṭissutvā yāni sakasmiṃ satthe appasārāni paṇiyāni, tāni chaḍḍetvā yāni tasmiṃ satthe mahāsārāni paṇiyāni, tāni ādiyitvā sotthinā taṃ kantāraṃ nitthariṃsu, yathā taṃ paṇḍitena satthavāhena pariṇāyakena.

‘Yes, sir’ replied the drivers, and that’s what they did. They crossed over the desert safely, as happens when guided by an astute caravan leader.

Evameva kho tvaṃ, rājañña, bālo abyatto anayabyasanaṃ āpajjissasi ayoniso paralokaṃ gavesanto, seyyathāpi so purimo satthavāho.

In the same way, chieftain, being foolish and incompetent, you will come to ruin seeking the other world irrationally, like the first caravan leader.

Yepi tava sotabbaṃ saddhātabbaṃ maññissanti, tepi anayabyasanaṃ āpajjissanti, seyyathāpi te satthikā.

And those who think you’re worth listening to and trusting will also come to ruin, like the drivers.

Paṭinissajjetaṃ, rājañña, pāpakaṃ diṭṭhigataṃ; paṭinissajjetaṃ, rājañña, pāpakaṃ diṭṭhigataṃ.

Let go of this harmful misconception, chieftain, let go of it!

Mā te ahosi dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā”ti.

Don’t create lasting harm and suffering for yourself!”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho nevāhaṃ sakkomi idaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ paṭinissajjituṃ.

“Even though Master Kassapa says this, still I’m not able to let go of that harmful misconception.

Rājāpi maṃ pasenadi kosalo jānāti tirorājānopi: ‘pāyāsi rājañño evaṃvādī evaṃdiṭṭhī:

King Pasenadi of Kosala knows my views, and so do foreign kings.

“itipi natthi paro loko … pe … vipāko”’ti.

Sacāhaṃ, bho kassapa, idaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ paṭinissajjissāmi, bhavissanti me vattāro:

‘yāva bālo pāyāsi rājañño, abyatto duggahitagāhī’ti.

Kopenapi naṃ harissāmi, makkhenapi naṃ harissāmi, palāsenapi naṃ harissāmī”ti.

I shall carry on with this view out of anger, contempt, and spite!”

2.12. Gūthabhārikaupamā

2.12. The Simile of the Dung-Carrier

“Tena hi, rājañña, upamaṃ te karissāmi.

“Well then, chieftain, I shall give you a simile.

Upamāya m’idhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Bhūtapubbaṃ, rājañña, aññataro sūkaraposako puriso sakamhā gāmā aññaṃ gāmaṃ agamāsi.

Once upon a time, a certain swineherd went from his own village to another village.

Tattha addasa pahūtaṃ sukkhagūthaṃ chaḍḍitaṃ.

There he saw a large pile of dry dung abandoned.

Disvānassa etadahosi:

He thought,

‘ayaṃ kho pahūto sukkhagūtho chaḍḍito, mama ca sūkarabhattaṃ;

‘This pile of dry dung can serve as food for my pigs.

yannūnāhaṃ ito sukkhagūthaṃ hareyyan’ti.

Why don’t I carry it off?’

So uttarāsaṅgaṃ pattharitvā pahūtaṃ sukkhagūthaṃ ākiritvā bhaṇḍikaṃ bandhitvā sīse ubbāhetvā agamāsi.

So he spread out his upper robe, shoveled the dry dung onto it, tied it up into a bundle, lifted it on to his head, and went on his way.

Tassa antarāmagge mahāakālamegho pāvassi.

While on his way a large sudden storm poured down.

So uggharantaṃ paggharantaṃ yāva agganakhā gūthena makkhito gūthabhāraṃ ādāya agamāsi.

Smeared with leaking, oozing dung down to his fingernails, he kept on carrying the load of dung.

Tamenaṃ manussā disvā evamāhaṃsu:

When people saw him they said,

‘kacci no tvaṃ, bhaṇe, ummatto, kacci viceto, kathañhi nāma uggharantaṃ paggharantaṃ yāva agganakhā gūthena makkhito gūthabhāraṃ harissasī’ti.

‘Have you gone mad, sir? Have you lost your mind? For how can you, smeared with leaking, oozing dung down to your fingernails, keep on carrying that load of dung?’

‘Tumhe khvettha, bhaṇe, ummattā, tumhe vicetā, tathā hi pana me sūkarabhattan’ti.

‘You’re the mad ones, sirs! You’re the ones who’ve lost your minds! For this will serve as food for my pigs.’

Evameva kho tvaṃ, rājañña, gūthabhārikūpamo maññe paṭibhāsi.

In the same way, chieftain, you seem like the dung carrier in the simile.

Paṭinissajjetaṃ, rājañña, pāpakaṃ diṭṭhigataṃ; paṭinissajjetaṃ, rājañña, pāpakaṃ diṭṭhigataṃ.

Let go of this harmful misconception, chieftain, let go of it!

Mā te ahosi dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā”ti.

Don’t create lasting harm and suffering for yourself!”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho nevāhaṃ sakkomi idaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ paṭinissajjituṃ.

“Even though Master Kassapa says this, still I’m not able to let go of that harmful misconception.

Rājāpi maṃ pasenadi kosalo jānāti tirorājānopi:

King Pasenadi of Kosala knows my views, and so do foreign kings.

‘pāyāsi rājañño evaṃvādī evaṃdiṭṭhī:

“itipi natthi paro loko … pe … vipāko”’ti.

Sacāhaṃ, bho kassapa, idaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ paṭinissajjissāmi, bhavissanti me vattāro:

‘yāva bālo pāyāsi rājañño abyatto duggahitagāhī’ti.

Kopenapi naṃ harissāmi, makkhenapi naṃ harissāmi, palāsenapi naṃ harissāmī”ti.

I shall carry on with this view out of anger, contempt, and spite!”

2.13. Akkhadhuttakaupamā

2.13. The Simile of the Gamblers

“Tena hi, rājañña, upamaṃ te karissāmi,

“Well then, chieftain, I shall give you a simile.

upamāya m’idhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Bhūtapubbaṃ, rājañña, dve akkhadhuttā akkhehi dibbiṃsu.

Once upon a time, two gamblers were playing with dice.

Eko akkhadhutto āgatāgataṃ kaliṃ gilati.

One gambler, every time they made a bad throw, swallowed the dice.

Addasā kho dutiyo akkhadhutto taṃ akkhadhuttaṃ āgatāgataṃ kaliṃ gilantaṃ, disvā taṃ akkhadhuttaṃ etadavoca:

The second gambler saw him, and said,

‘tvaṃ kho, samma, ekantikena jināsi, dehi me, samma, akkhe pajohissāmī’ti.

‘Well, my friend, you’ve won it all! Give me the dice, I will offer them as sacrifice.’

‘Evaṃ, sammā’ti kho so akkhadhutto tassa akkhadhuttassa akkhe pādāsi.

‘Yes, my friend,’ the gambler replied, and gave them.

Atha kho so akkhadhutto akkhe visena paribhāvetvā taṃ akkhadhuttaṃ etadavoca:

Having soaked the dice in poison, the gambler said to the other,

‘ehi kho, samma, akkhehi dibbissāmā’ti.

‘Come, my friend, let’s play dice.’

‘Evaṃ, sammā’ti kho so akkhadhutto tassa akkhadhuttassa paccassosi.

‘Yes, my friend,’ the other gambler replied.

Dutiyampi kho te akkhadhuttā akkhehi dibbiṃsu.

And for a second time the gamblers played with dice.

Dutiyampi kho so akkhadhutto āgatāgataṃ kaliṃ gilati.

And for the second time, every time they made a bad throw, that gambler swallowed the dice.

Addasā kho dutiyo akkhadhutto taṃ akkhadhuttaṃ dutiyampi āgatāgataṃ kaliṃ gilantaṃ, disvā taṃ akkhadhuttaṃ etadavoca:

The second gambler saw him, and said,

‘Littaṃ paramena tejasā,

‘The man swallows the dice without realizing

Gilamakkhaṃ puriso na bujjhati;

they’re smeared with burning poison.

Gila re gila pāpadhuttaka,

Swallow, you bloody cheat, swallow!

Pacchā te kaṭukaṃ bhavissatī’ti.

Soon you’ll know the bitter fruit!’

Evameva kho tvaṃ, rājañña, akkhadhuttakūpamo maññe paṭibhāsi.

In the same way, chieftain, you seem like the gambler in the simile.

Paṭinissajjetaṃ, rājañña, pāpakaṃ diṭṭhigataṃ; paṭinissajjetaṃ, rājañña, pāpakaṃ diṭṭhigataṃ.

Let go of this harmful misconception, chieftain, let go of it!

Mā te ahosi dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā”ti.

Don’t create lasting harm and suffering for yourself!”

“Kiñcāpi bhavaṃ kassapo evamāha, atha kho nevāhaṃ sakkomi idaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ paṭinissajjituṃ.

“Even though Master Kassapa says this, still I’m not able to let go of that harmful misconception.

Rājāpi maṃ pasenadi kosalo jānāti tirorājānopi:

King Pasenadi of Kosala knows my views, and so do foreign kings.

‘pāyāsi rājañño evaṃvādī evaṃdiṭṭhī:

“itipi natthi paro loko … pe … vipāko”’ti.

Sacāhaṃ, bho kassapa, idaṃ pāpakaṃ diṭṭhigataṃ paṭinissajjissāmi, bhavissanti me vattāro:

‘yāva bālo pāyāsi rājañño abyatto duggahitagāhī’ti.

Kopenapi naṃ harissāmi, makkhenapi naṃ harissāmi, palāsenapi naṃ harissāmī”ti.

I shall carry on with this view out of anger, contempt, and spite!”

2.14. Sāṇabhārikaupamā

2.14. The Simile of the Man Who Carried Hemp

“Tena hi, rājañña, upamaṃ te karissāmi,

“Well then, chieftain, I shall give you a simile.

upamāya m’idhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Bhūtapubbaṃ, rājañña, aññataro janapado vuṭṭhāsi.

Once upon a time, the inhabitants of a certain country emigrated.

Atha kho sahāyako sahāyakaṃ āmantesi:

Then one friend said to another,

‘āyāma, samma, yena so janapado tenupasaṅkamissāma, appeva nāmettha kiñci dhanaṃ adhigaccheyyāmā’ti.

‘Come, my friend, let’s go to that country. Hopefully we’ll get some riches there!’

‘Evaṃ, sammā’ti kho sahāyako sahāyakassa paccassosi.

‘Yes, my friend,’ the other replied.

Te yena so janapado, yena aññataraṃ gāmapaṭṭaṃ tenupasaṅkamiṃsu, tattha addasaṃsu pahūtaṃ sāṇaṃ chaḍḍitaṃ, disvā sahāyako sahāyakaṃ āmantesi:

They went to that country, and to a certain place in a village. There they saw a pile of abandoned sunn hemp. Seeing it, one friend said to the other,

‘idaṃ kho, samma, pahūtaṃ sāṇaṃ chaḍḍitaṃ, tena hi, samma, tvañca sāṇabhāraṃ bandha, ahañca sāṇabhāraṃ bandhissāmi, ubho sāṇabhāraṃ ādāya gamissāmā’ti.

‘This is a pile of abandoned sunn hemp. Well then, my friend, you make up a bundle of hemp, and I’ll make one too. Let’s both take a bundle of hemp and go on.’

‘Evaṃ, sammā’ti kho sahāyako sahāyakassa paṭissutvā sāṇabhāraṃ bandhitvā te ubho sāṇabhāraṃ ādāya yena aññataraṃ gāmapaṭṭaṃ tenupasaṅkamiṃsu.

‘Yes, my friend,’ he said. Carrying their bundles of hemp they went to another place in the village.

Tattha addasaṃsu pahūtaṃ sāṇasuttaṃ chaḍḍitaṃ, disvā sahāyako sahāyakaṃ āmantesi:

There they saw much sunn hemp thread abandoned. Seeing it, one friend said to the other,

‘yassa kho, samma, atthāya iccheyyāma sāṇaṃ, idaṃ pahūtaṃ sāṇasuttaṃ chaḍḍitaṃ.

‘This pile of abandoned sunn hemp thread is just what we wanted the hemp for!

Tena hi, samma, tvañca sāṇabhāraṃ chaḍḍehi, ahañca sāṇabhāraṃ chaḍḍessāmi, ubho sāṇasuttabhāraṃ ādāya gamissāmā’ti.

Well then, my friend, let’s abandon our bundles of hemp, and both take a bundle of hemp thread and go on.’

‘Ayaṃ kho me, samma, sāṇabhāro dūrābhato ca susannaddho ca, alaṃ me, tvaṃ pajānāhī’ti.

‘I’ve already carried this bundle of hemp a long way, and it’s well tied up. It’s good enough for me, you understand.’

Atha kho so sahāyako sāṇabhāraṃ chaḍḍetvā sāṇasuttabhāraṃ ādiyi.

So one friend abandoned their bundle of hemp and picked up a bundle of hemp thread.

Te yena aññataraṃ gāmapaṭṭaṃ tenupasaṅkamiṃsu.

They went to another place in the village.

Tattha addasaṃsu pahūtā sāṇiyo chaḍḍitā, disvā sahāyako sahāyakaṃ āmantesi:

There they saw much sunn hemp cloth abandoned. Seeing it, one friend said to the other,

‘yassa kho, samma, atthāya iccheyyāma sāṇaṃ vā sāṇasuttaṃ vā, imā pahūtā sāṇiyo chaḍḍitā.

‘This pile of abandoned sunn hemp cloth is just what we wanted the hemp and hemp thread for!

Tena hi, samma, tvañca sāṇabhāraṃ chaḍḍehi, ahañca sāṇasuttabhāraṃ chaḍḍessāmi, ubho sāṇibhāraṃ ādāya gamissāmā’ti.

Well then, my friend, let’s abandon our bundles, and both take a bundle of hemp cloth and go on.’

‘Ayaṃ kho me, samma, sāṇabhāro dūrābhato ca susannaddho ca, alaṃ me, tvaṃ pajānāhī’ti.

‘I’ve already carried this bundle of hemp a long way, and it’s well tied up. It’s good enough for me, you understand.’

Atha kho so sahāyako sāṇasuttabhāraṃ chaḍḍetvā sāṇibhāraṃ ādiyi.

So one friend abandoned their bundle of hemp thread and picked up a bundle of hemp cloth.

Te yena aññataraṃ gāmapaṭṭaṃ tenupasaṅkamiṃsu.

They went to another place in the village.

Tattha addasaṃsu pahūtaṃ khomaṃ chaḍḍitaṃ, disvā … pe …

There they saw a pile of flax, and by turn,

pahūtaṃ khomasuttaṃ chaḍḍitaṃ, disvā …

linen thread,

pahūtaṃ khomadussaṃ chaḍḍitaṃ, disvā …

linen cloth,

pahūtaṃ kappāsaṃ chaḍḍitaṃ, disvā …

silk,

pahūtaṃ kappāsikasuttaṃ chaḍḍitaṃ, disvā …

silk thread,

pahūtaṃ kappāsikadussaṃ chaḍḍitaṃ, disvā …

silk cloth,

pahūtaṃ ayaṃ chaḍḍitaṃ, disvā …

iron,

pahūtaṃ lohaṃ chaḍḍitaṃ, disvā …

copper,

pahūtaṃ tipuṃ chaḍḍitaṃ, disvā …

tin,

pahūtaṃ sīsaṃ chaḍḍitaṃ, disvā …

lead,

pahūtaṃ sajjhaṃ chaḍḍitaṃ, disvā …

silver,

pahūtaṃ suvaṇṇaṃ chaḍḍitaṃ, disvā sahāyako sahāyakaṃ āmantesi:

and gold abandoned. Seeing it, one friend said to the other,

‘yassa kho, samma, atthāya iccheyyāma sāṇaṃ vā sāṇasuttaṃ vā sāṇiyo vā khomaṃ vā khomasuttaṃ vā khomadussaṃ vā kappāsaṃ vā kappāsikasuttaṃ vā kappāsikadussaṃ vā ayaṃ vā lohaṃ vā tipuṃ vā sīsaṃ vā sajjhaṃ vā, idaṃ pahūtaṃ suvaṇṇaṃ chaḍḍitaṃ.

‘This pile of gold is just what we wanted all those other things for!

Tena hi, samma, tvañca sāṇabhāraṃ chaḍḍehi, ahañca sajjhabhāraṃ chaḍḍessāmi, ubho suvaṇṇabhāraṃ ādāya gamissāmā’ti.

Well then, my friend, let’s abandon our bundles, and both take a bundle of gold and go on.’

‘Ayaṃ kho me, samma, sāṇabhāro dūrābhato ca susannaddho ca, alaṃ me tvaṃ pajānāhī’ti.

‘I’ve already carried this bundle of hemp a long way, and it’s well tied up. It’s good enough for me, you understand.’

Atha kho so sahāyako sajjhabhāraṃ chaḍḍetvā suvaṇṇabhāraṃ ādiyi.

So one friend abandoned their bundle of silver and picked up a bundle of gold.

Te yena sako gāmo tenupasaṅkamiṃsu.

Then they returned to their own village.

Tattha yo so sahāyako sāṇabhāraṃ ādāya agamāsi, tassa neva mātāpitaro abhinandiṃsu, na puttadārā abhinandiṃsu, na mittāmaccā abhinandiṃsu, na ca tatonidānaṃ sukhaṃ somanassaṃ adhigacchi.

When one friend returned with a bundle of sunn hemp, they didn’t please their parents, their partners and children, or their friends and colleagues. And they got no pleasure and happiness on that account.

Yo pana so sahāyako suvaṇṇabhāraṃ ādāya agamāsi, tassa mātāpitaropi abhinandiṃsu, puttadārāpi abhinandiṃsu, mittāmaccāpi abhinandiṃsu, tatonidānañca sukhaṃ somanassaṃ adhigacchi.

But when the other friend returned with a bundle of gold, they pleased their parents, their partners and children, and their friends and colleagues. And they got much pleasure and happiness on that account.

Evameva kho tvaṃ, rājañña, sāṇabhārikūpamo maññe paṭibhāsi.

In the same way, chieftain, you seem like the hemp-carrier in the simile.

Paṭinissajjetaṃ, rājañña, pāpakaṃ diṭṭhigataṃ; paṭinissajjetaṃ, rājañña, pāpakaṃ diṭṭhigataṃ.

Let go of this harmful misconception, chieftain, let go of it!

Mā te ahosi dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā”ti.

Don’t create lasting harm and suffering for yourself!”

3. Saraṇagamana

3. Going for Refuge

“Purimeneva ahaṃ opammena bhoto kassapassa attamano abhiraddho.

“I was delighted and satisfied with your very first simile, Master Kassapa!

Api cāhaṃ imāni vicitrāni pañhāpaṭibhānāni sotukāmo evāhaṃ bhavantaṃ kassapaṃ paccanīkaṃ kātabbaṃ amaññissaṃ.

Nevertheless, I wanted to hear your various solutions to the problem, so I thought I’d oppose you in this way.

Abhikkantaṃ, bho kassapa, abhikkantaṃ, bho kassapa.

Excellent, Master Kassapa! Excellent!

Seyyathāpi, bho kassapa, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā kassapena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Kassapa has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bho kassapa, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi, dhammañca, bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ kassapo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gataṃ.

From this day forth, may Master Kassapa remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.

Icchāmi cāhaṃ, bho kassapa, mahāyaññaṃ yajituṃ, anusāsatu maṃ bhavaṃ kassapo, yaṃ mamassa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

Master Kassapa, I wish to perform a great sacrifice. Please instruct me so it will be for my lasting welfare and happiness.

4. Yaññakathā

4. On Sacrifice

“Yathārūpe kho, rājañña, yaññe gāvo vā haññanti ajeḷakā vā haññanti, kukkuṭasūkarā vā haññanti, vividhā vā pāṇā saṅghātaṃ āpajjanti, paṭiggāhakā ca honti micchādiṭṭhī micchāsaṅkappā micchāvācā micchākammantā micchāājīvā micchāvāyāmā micchāsatī micchāsamādhī, evarūpo kho, rājañña, yañño na mahapphalo hoti na mahānisaṃso na mahājutiko na mahāvipphāro.

“Chieftain, take the kind of sacrifice where cattle, goats and sheep, chickens and pigs, and various kinds of creatures are slaughtered. And the recipients have wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, and wrong immersion. That kind of sacrifice is not very fruitful or beneficial or splendid or bountiful.

Seyyathāpi, rājañña, kassako bījanaṅgalaṃ ādāya vanaṃ paviseyya.

Suppose a farmer was to enter a wood taking seed and plough.

So tattha dukkhette dubbhūme avihatakhāṇukaṇṭake bījāni patiṭṭhāpeyya khaṇḍāni pūtīni vātātapahatāni asāradāni asukhasayitāni.

And on that barren field, that barren ground, with uncleared stumps he sowed seeds that were broken, spoiled, weather-damaged, infertile, and ill kept.

Devo ca na kālena kālaṃ sammādhāraṃ anuppaveccheyya.

And the heavens don’t provide enough rain when needed.

Api nu tāni bījāni vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjeyyuṃ, kassako vā vipulaṃ phalaṃ adhigaccheyyā”ti?

Would those seeds grow, increase, and mature, and would the farmer get abundant fruit?”

“No hidaṃ, bho kassapa”.

“No, Master Kassapa.”

“Evameva kho, rājañña, yathārūpe yaññe gāvo vā haññanti, ajeḷakā vā haññanti, kukkuṭasūkarā vā haññanti, vividhā vā pāṇā saṅghātaṃ āpajjanti, paṭiggāhakā ca honti micchādiṭṭhī micchāsaṅkappā micchāvācā micchākammantā micchāājīvā micchāvāyāmā micchāsatī micchāsamādhī, evarūpo kho, rājañña, yañño na mahapphalo hoti na mahānisaṃso na mahājutiko na mahāvipphāro.

“In the same way, chieftain, take the kind of sacrifice where cattle, goats and sheep, chickens and pigs, and various kinds of creatures are slaughtered. And the recipients have wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, and wrong immersion. That kind of sacrifice is not very fruitful or beneficial or splendid or bountiful.

Yathārūpe ca kho, rājañña, yaññe neva gāvo haññanti, na ajeḷakā haññanti, na kukkuṭasūkarā haññanti, na vividhā vā pāṇā saṅghātaṃ āpajjanti, paṭiggāhakā ca honti sammādiṭṭhī sammāsaṅkappā sammāvācā sammākammantā sammāājīvā sammāvāyāmā sammāsatī sammāsamādhī, evarūpo kho, rājañña, yañño mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro.

But take the kind of sacrifice where cattle, goats and sheep, chickens and pigs, and various kinds of creatures are not slaughtered. And the recipients have right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion. That kind of sacrifice is very fruitful and beneficial and splendid and bountiful.

Seyyathāpi, rājañña, kassako bījanaṅgalaṃ ādāya vanaṃ paviseyya.

Suppose a farmer was to enter a wood taking seed and plough.

So tattha sukhette subhūme suvihatakhāṇukaṇṭake bījāni patiṭṭhapeyya akhaṇḍāni apūtīni avātātapahatāni sāradāni sukhasayitāni.

And on that fertile field, that fertile ground, with well-cleared stumps he sowed seeds that were intact, unspoiled, not weather-damaged, fertile, and well kept.

Devo ca kālena kālaṃ sammādhāraṃ anuppaveccheyya.

And the heavens provide plenty of rain when needed.

Api nu tāni bījāni vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjeyyuṃ, kassako vā vipulaṃ phalaṃ adhigaccheyyā”ti?

Would those seeds grow, increase, and mature, and would the farmer get abundant fruit?”

“Evaṃ, bho kassapa”.

“Yes, Master Kassapa.”

“Evameva kho, rājañña, yathārūpe yaññe neva gāvo haññanti, na ajeḷakā haññanti, na kukkuṭasūkarā haññanti, na vividhā vā pāṇā saṅghātaṃ āpajjanti, paṭiggāhakā ca honti sammādiṭṭhī sammāsaṅkappā sammāvācā sammākammantā sammāājīvā sammāvāyāmā sammāsatī sammāsamādhī, evarūpo kho, rājañña, yañño mahapphalo hoti mahānisaṃso mahājutiko mahāvipphāro”ti.

“In the same way, chieftain, take the kind of sacrifice where cattle, goats and sheep, chickens and pigs, and various kinds of creatures are not slaughtered. And the recipients have right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion. That kind of sacrifice is very fruitful and beneficial and splendid and bountiful.”

5. Uttaramāṇavavatthu

5. On the Brahmin Student Uttara

Atha kho pāyāsi rājañño dānaṃ paṭṭhapesi samaṇabrāhmaṇakapaṇaddhikavaṇibbakayācakānaṃ.

Then the chieftain Pāyāsi set up an offering for ascetics and brahmins, for paupers, vagrants, travelers, and beggars.

Tasmiṃ kho pana dāne evarūpaṃ bhojanaṃ dīyati kaṇājakaṃ bilaṅgadutiyaṃ, dhorakāni ca vatthāni guḷavālakāni.

At that offering such food as rough gruel with pickles was given, and heavy clothes with ball-tails.

Tasmiṃ kho pana dāne uttaro nāma māṇavo vāvaṭo ahosi.

Now, it was a brahmin student named Uttara who organized that offering.

So dānaṃ datvā evaṃ anuddisati:

When the offering was over he referred to it like this,

“imināhaṃ dānena pāyāsiṃ rājaññameva imasmiṃ loke samāgacchiṃ, mā parasmin”ti.

“Through this offering may I be together with the chieftain Pāyāsi in this world, but not in the next.”

Assosi kho pāyāsi rājañño:

Pāyāsi heard of this,

“uttaro kira māṇavo dānaṃ datvā evaṃ anuddisati:

‘imināhaṃ dānena pāyāsiṃ rājaññameva imasmiṃ loke samāgacchiṃ, mā parasmin’”ti.

Atha kho pāyāsi rājañño uttaraṃ māṇavaṃ āmantāpetvā etadavoca:

so he summoned Uttara and said,

“saccaṃ kira tvaṃ, tāta uttara, dānaṃ datvā evaṃ anuddisasi:

“Is it really true, dear Uttara, that you referred to the offering in this way?”

‘imināhaṃ dānena pāyāsiṃ rājaññameva imasmiṃ loke samāgacchiṃ, mā parasmin’”ti?

“Evaṃ, bho”.

“Yes, sir.”

“Kissa pana tvaṃ, tāta uttara, dānaṃ datvā evaṃ anuddisasi:

“But why?

‘imināhaṃ dānena pāyāsiṃ rājaññameva imasmiṃ loke samāgacchiṃ, mā parasmin’ti?

Nanu mayaṃ, tāta uttara, puññatthikā dānasseva phalaṃ pāṭikaṅkhino”ti?

Don’t we who seek merit expect some result from the offering?”

“Bhoto kho dāne evarūpaṃ bhojanaṃ dīyati kaṇājakaṃ bilaṅgadutiyaṃ, yaṃ bhavaṃ pādāpi na iccheyya samphusituṃ, kuto bhuñjituṃ, dhorakāni ca vatthāni guḷavālakāni, yāni bhavaṃ pādāpi na iccheyya samphusituṃ, kuto paridahituṃ.

“At your offering such food as rough gruel with pickles was given, which you wouldn’t even want to touch with your foot, much less eat. And also heavy clothes with ball-tails, which you also wouldn’t want to touch with your foot, much less wear.

Bhavaṃ kho panamhākaṃ piyo manāpo, kathaṃ mayaṃ manāpaṃ amanāpena saṃyojemā”ti?

Sir, you’re dear and beloved to me. But how can I reconcile one so dear with something so disagreeable?”

“Tena hi tvaṃ, tāta uttara, yādisāhaṃ bhojanaṃ bhuñjāmi, tādisaṃ bhojanaṃ paṭṭhapehi.

“Well then, dear Uttara, set up an offering with the same kind of food that I eat,

Yādisāni cāhaṃ vatthāni paridahāmi, tādisāni ca vatthāni paṭṭhapehī”ti.

and the same kind of clothes that I wear.”

“Evaṃ, bho”ti kho uttaro māṇavo pāyāsissa rājaññassa paṭissutvā yādisaṃ bhojanaṃ pāyāsi rājañño bhuñjati, tādisaṃ bhojanaṃ paṭṭhapesi.

“Yes, sir,” replied Uttara, and did so.

Yādisāni ca vatthāni pāyāsi rājañño paridahati, tādisāni ca vatthāni paṭṭhapesi.

Atha kho pāyāsi rājañño asakkaccaṃ dānaṃ datvā asahatthā dānaṃ datvā acittīkataṃ dānaṃ datvā apaviddhaṃ dānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajji suññaṃ serīsakaṃ vimānaṃ.

So the chieftain Pāyāsi gave gifts carelessly, thoughtlessly, not with his own hands, giving the dregs. When his body broke up, after death, he was reborn in company with the gods of the Four Great Kings, in an empty palace of acacia.

Yo pana tassa dāne vāvaṭo ahosi uttaro nāma māṇavo. So sakkaccaṃ dānaṃ datvā sahatthā dānaṃ datvā cittīkataṃ dānaṃ datvā anapaviddhaṃ dānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajji devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyataṃ.

But the brahmin student Uttara who organized the offering gave gifts carefully, thoughtfully, with his own hands, not giving the dregs. When his body broke up, after death, he was reborn in company with the gods of the Thirty-Three.

6. Pāyāsidevaputta

6. The God Pāyāsi

Tena kho pana samayena āyasmā gavampati abhikkhaṇaṃ suññaṃ serīsakaṃ vimānaṃ divāvihāraṃ gacchati.

Now at that time Venerable Gavampati would often go to that empty acacia palace for the day’s meditation.

Atha kho pāyāsi devaputto yenāyasmā gavampati tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ gavampatiṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitaṃ kho pāyāsiṃ devaputtaṃ āyasmā gavampati etadavoca:

Then the god Pāyāsi went up to him, bowed, and stood to one side. Gavampati said to him,

“kosi tvaṃ, āvuso”ti?

“Who are you, reverend?”

“Ahaṃ, bhante, pāyāsi rājañño”ti.

“Sir, I am the chieftain Pāyāsi.”

“Nanu tvaṃ, āvuso, evaṃdiṭṭhiko ahosi:

“Didn’t you have the view that

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’”ti?

there’s no afterlife, no beings are reborn spontaneously, and there’s no fruit or result of good and bad deeds?”

“Saccāhaṃ, bhante, evaṃdiṭṭhiko ahosiṃ:

“It’s true, sir, I did have such a view.

‘itipi natthi paro loko, natthi sattā opapātikā, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko’ti.

Api cāhaṃ ayyena kumārakassapena etasmā pāpakā diṭṭhigatā vivecito”ti.

But Venerable Kassapa the Prince dissuaded me from that harmful misconception.”

“Yo pana te, āvuso, dāne vāvaṭo ahosi uttaro nāma māṇavo, so kuhiṃ upapanno”ti?

“But the student named Uttara who organized that offering for you—where has he been reborn?”

“Yo me, bhante, dāne vāvaṭo ahosi uttaro nāma māṇavo, so sakkaccaṃ dānaṃ datvā sahatthā dānaṃ datvā cittīkataṃ dānaṃ datvā anapaviddhaṃ dānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapanno devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyataṃ.

“Sir, Uttara gave gifts carefully, thoughtfully, with his own hands, not giving the dregs. When his body broke up, after death, he was reborn in company with the gods of the Thirty-Three.

Ahaṃ pana, bhante, asakkaccaṃ dānaṃ datvā asahatthā dānaṃ datvā acittīkataṃ dānaṃ datvā apaviddhaṃ dānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapanno suññaṃ serīsakaṃ vimānaṃ.

But I gave gifts carelessly, thoughtlessly, not with my own hands, giving the dregs. When my body broke up, after death, I was reborn in company with the gods of the Four Great Kings, in an empty palace of acacia.

Tena hi, bhante gavampati, manussalokaṃ gantvā evamārocehi:

So, sir, when you’ve returned to the human realm, please announce this:

‘sakkaccaṃ dānaṃ detha, sahatthā dānaṃ detha, cittīkataṃ dānaṃ detha, anapaviddhaṃ dānaṃ detha.

‘Give gifts carefully, thoughtfully, with your own hands, not giving the dregs.

Pāyāsi rājañño asakkaccaṃ dānaṃ datvā asahatthā dānaṃ datvā acittīkataṃ dānaṃ datvā apaviddhaṃ dānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapanno suññaṃ serīsakaṃ vimānaṃ.

The chieftain Pāyāsi gave gifts carelessly, thoughtlessly, not with his own hands, giving the dregs. When his body broke up, after death, he was reborn in company with the gods of the Four Great Kings, in an empty palace of acacia.

Yo pana tassa dāne vāvaṭo ahosi uttaro nāma māṇavo, so sakkaccaṃ dānaṃ datvā sahatthā dānaṃ datvā cittīkataṃ dānaṃ datvā anapaviddhaṃ dānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapanno devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyatan’”ti.

But the brahmin student Uttara who organized the offering gave gifts carefully, thoughtfully, with his own hands, not giving the dregs. When his body broke up, after death, he was reborn in company with the gods of the Thirty-Three.’”

Atha kho āyasmā gavampati manussalokaṃ āgantvā evamārocesi:

So when Venerable Gavampati returned to the human realm he made that announcement.

“sakkaccaṃ dānaṃ detha, sahatthā dānaṃ detha, cittīkataṃ dānaṃ detha, anapaviddhaṃ dānaṃ detha.

Pāyāsi rājañño asakkaccaṃ dānaṃ datvā asahatthā dānaṃ datvā acittīkataṃ dānaṃ datvā apaviddhaṃ dānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapanno suññaṃ serīsakaṃ vimānaṃ.

Yo pana tassa dāne vāvaṭo ahosi uttaro nāma māṇavo, so sakkaccaṃ dānaṃ datvā sahatthā dānaṃ datvā cittīkataṃ dānaṃ datvā anapaviddhaṃ dānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapanno devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyatan”ti.

Pāyāsisuttaṃ niṭṭhitaṃ dasamaṃ.

Mahāvaggo niṭṭhito.

Mahāpadāna nidānaṃ,

nibbānañca sudassanaṃ;

Janavasabha govindaṃ,

samayaṃ sakkapañhakaṃ;

Mahāsatipaṭṭhānañca,

pāyāsi dasamaṃ bhave.

Mahāvaggapāḷi niṭṭhitā.